<appendix id="coding-standard">
  <title>Convention de codage PHP du Framework Zend</title>
    <sect1 id="coding-standard.overview">
        <title>Vue d'ensemble</title>

        <sect2 id="coding-standard.overview.scope">
            <title>Portée</title>

            <para>
                Ce document fournit les lignes directrices et les ressources pour les développeurs
                et les équipes participant au développement du Framework Zend. Le sujet traités sont

                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>Formattage des fichiers PHP</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                        <para>Convetions de nommage</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                        <para>Style de code</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                        <para>Documentation</para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.overview.goals">
            <title>Buts</title>

            <para>
                De bonnes conventions de codage sont importantes dans tout projet de développement, et plus
                particulièrement lorsque plusieurs développeurs travaillent en même temps sur le prjet.
                Avoir ces conventions permet de s'assurer que le code est de haute qualités, peu buggé et
                facilement maintenu.
            </para>
        </sect2>
    </sect1>

    <sect1 id="coding-standard.php-file-formatting">
        <title>Formattage des fichiers PHP</title>

        <sect2 id="coding-standard.php-file-formatting.general">
            <title>Général</title>

            <para>
                Pour les fichiers contenant uniquement du code PHP, le tag de fermeture (&quot;?&gt;&quot;) n'est
                jamais permis. Il n'est pas requis pas PHP. Ne pas l'inclure permet de prévenir les problèmes liés
                à l'injection accidentelle d'espaces blancs dans la sortie.
            </para>

            <para>
                <emphasis>IMPORTANT:</emphasis> L'inclusion de données binaires arbitraires comme il est permis
                par <code>__HALT_COMPILER()</code> est prohibé dans tout fichier PHP du Framework Zend, ainsi que dans
                tout fichier dérivé. L'utilisation de cette possibilité est uniquement permise pour des scripts
                spéciaux d'installation.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.php-file-formatting.indentation">
            <title>Indentation</title>

            <para>Utilisez une indentation de 4 espaces, sans tabulations.</para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.php-file-formatting.max-line-length">
            <title>Longueur maximum d'une ligne</title>

            <para>
                La longueur souhaitée d'une ligne est de 80 caractères, i.e les développeurs devraient avoir
                pour but de ne pas dépasser les 80 caractères pour des raisons pratiques. Cependant, des lignes
                plus longues sont acceptables. La longueur maximum de toute ligne de code PHP est de 120 caractères.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.php-file-formatting.line-termination">
            <title>Terminaison de lignes</title>

            <para>
                La terminaison de ligne est la terminaison standard pour les fichier textes UNIX.
                Les lignes doit finir seulement avec un &quot;linefeed&quot; (LF). Les linefeeds sont représentés
                comme 10 en ordinal, ou 0x0A en hexadecimal.
            </para>

            <para>N'utilisez pas de retoure chariots (CR) comme les font les Macintosh (0x0D)</para>

            <para>
                N'utilisez pas de combinaison retour chariot/linefeed (CRLF) comme le font les ordinateurs sous Windows
                (0x0D, 0x0A).
            </para>
        </sect2>
    </sect1>

    <sect1 id="coding-standard.naming-conventions">
        <title>Conventions de nommage</title>

        <sect2 id="coding-standard.naming-conventions.classes">
            <title>Classes</title>

            <para>
                Le Framework Zend emploie une convention de nommage des classes où les noms des classes
                mènent directement dans le(s) répertoire(s) dans lesquels elle sont stockées.
                Le répertoire racine du Framework Zend est le répertoire &quot;Zend&quot;, dans lequel toutes les
                classes sont stockées de façon hiérarchique.
            </para>

            <para>
                Les noms de classes ne peuvent contenir que des caractères alphanumérique. Les nombres
                sont autorisés, mais déconseillés. Les tirets bas (&quot;_&quot;) ne sont autorisés que pour être
                utilisés comme séparateur de chemin -- le nom &quot;Zend/Db/Table.php&quot; doit mener à la
                classe appelée &quot;Zend_Db_Table&quot;.
            </para>

            <para>
                Si un nom de classe comprend plus d'un mot, la première lettre de chaque nouveau mot doit
                être mis en majuscule. La mise en majuscule successive de lettre n'est pas autorisée, i.e
                une class &quot;Zend_PDF&quot; est interdit alors que &quot;Zend_Pdf&quot; est autorisé.
            </para>

            <para>
                Les classes du Framework Zend dont Zend ou les companies partenaires participantes sont les
                auteur et qui sont distribuées avec le Framework doivent toujours commencer par &quot;Zend_&quot;
                et doivent être stockée dans le répertoire &quot;Zend&quot; en respectant la hiérarchie.
            </para>

            <para>
                Voici 3 exemples de noms de classes autorisés :
                <programlisting role="php"><![CDATA[
Zend_Db

Zend_View

Zend_View_Helper
]]></programlisting>

                <emphasis>IMPORTANT:</emphasis> le code qui opère avec le Framework mais qui n'en fait par partie,
                i.e le code écrit par un utilisateur et pas Zend ou une des entreprises partenaires, ne doivent jamais
                commencer par &quot;Zend_&quot;.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.naming-conventions.interfaces">
            <title>Interfaces</title>

            <para>
                Les interfaces doivent suivrent les même conventions que les autres classes (cf ci-dessus),
                cependant elles doivent finir par le mot &quot;Interface&quot; comme le montre ces exemples :
                <programlisting role="php"><![CDATA[
Zend_Log_Adapter_Interface
Zend_Controller_Dispatcher_Interface]]></programlisting>
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.naming-conventions.filenames">
            <title>Noms de fichier</title>

            <para>
                Pour tous les autres ficchier, seuls des caractères alphanumérique, tirets bas et tiret demi-cadratin (&quot;-&quot;)
                sont autorisés. Les espaces et les caractères spéciaux sont interdits.
            </para>

            <para>
                Tout fichier contenant du code PHP doit se terminer par l'extention &quot;.php&quot; Ces exemples
                montrent des noms de fichiers acceptables pour contenir les noms de classes issus des exemples ci-dessus:
                <programlisting role="php"><![CDATA[
Zend/Db.php

Zend/Controller/Front.php

Zend/View/Helper/FormRadio.php]]></programlisting>

                Les noms de fichiers doivent correspondre aux noms des classes décris ci-dessus.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.naming-conventions.functions-and-methods">
            <title>fonctions et méthodes</title>

            <para>
                Les noms de fonctions ne peuvent contenir que des caractères alphanumériques. Les tirets_bas ne sont
                pas permis. Les nombres sont autorisés mais déconseillés.
            </para>

            <para>
                Les noms de fonctions doivent toujours commencer avec une letter en minuscule. Quand un nom de
                fonction est composé de plus d'un seul mot, la première lettre de chaque mot doivent être mis en
                majuscule. C'est ce que l'on apelle communément la méthode &quot;studlyCaps&quot; ou &quot;camelCaps&quot;.
            </para>

            <para>
                La clarté est conseillée. Le nom des fonctions devrait être aussi explicite que possible, c'est un gage
                de compréhension du code.
            </para>

            <para>
                Voici des exemples de noms acceptables pour des fonctions :
                <programlisting role="php"><![CDATA[
filterInput()

getElementById()

widgetFactory()]]></programlisting>
            </para>

            <para>
                Pour la programmation orientée objet, les accesseurs aux objets doivent toujours être préfixés par
                soit &quot;get&quot; soit &quot;set&quot;. Lorsque vous utilisez des patrons de conception, comme le Singleton
                ou la Frabrique, le nom de la méthode doit contenir le nom du patron pour permettre une reconnaissance plus
                simple et rapide du patron.
            </para>

            <para>
                Les fonctions à portée globale (&quot;les fonctions flottantes &quot;) sont autorisées mais déconseillées.
                Il est recommendé de mettre ces fonctions dans des classes statiques.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.naming-conventions.variables">
            <title>Variables</title>

            <para>
                Les noms de variables ne peuvent contenir que des caractères alphanumériques. Les tirets bas ne sont pas
                permis. Les nombres sont autorisés mais déconseillés.
            </para>

            <para>
                Pour les variables membres de classe qui sont déclarées comme &quot;private&quot; ou &quot;protected&quot;, le premier
                caractère du nom de la fonction doit être un seul tiret bas. C'est le seul usage acceptable d'un tiret bas
                dans un nom de fonction. Les variables membres &quot;public&quot; ne devraient jamais commencer par un tiret bas.
            </para>

            <para>
                Tout comme les noms de fonction (cf la section 3.3 ci-dessus), les noms de variables doivent toujours commencer
                par un caractère en minuscule et suivre la convention de capitalisation de la méthode &quot;camelCaps&quot;
            </para>

            <para>
                La clarté est conseillée. Les variables devraient toujours être aussi claires que pratiques. Des noms de variables comme
                &quot;$i&quot; et &quot;$n&quot; sont déconseillé pour tout autre usage que les petites boucles. Si une boucle contient
                plus de 20 lignes de code, les variables pour les indices doivent avoir des noms descriptifs.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.naming-conventions.constants">
            <title>Constantes</title>

            <para>
                Les constantes peuvent contenir des caractères alphanumérique et des tirets bas. Les nombres sont autorisés.
            </para>

            <para>
                Les constantes doivent toujours être en majuscule.
            </para>

            <para>
                Les constantes doivent toujours être définies comme des membres d'une classe, en utilisant la construction &quot;const&quot;.
                Définir des constantes globales avec &quot;define&quot; est permis mais déconseillé.
            </para>
        </sect2>
    </sect1>

    <sect1 id="coding-standard.coding-style">
        <title>Style de codage</title>

        <sect2 id="coding-standard.coding-style.php-code-demarcation">
            <title>Démarcation du code PHP</title>

            <para>
                Les code PHP doit toujours être délimité par la form complète, les balise PHP standards :
                <programlisting role="php"><![CDATA[
<?php

?>]]></programlisting>
            </para>

            <para>
                Les balises courtes d'ouvertures ne sont pas autorisées.
            </para>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.coding-style.strings">
            <title>Chaînes de caractères</title>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.strings.literals">
                <title>Chaînes litérrales</title>

                <para>
                    Lorsqu'une chaîne est litérrale (i.e elle ne contient pas de substitution de variables), l'apostrophe ou guillemet simple doit être
                    utilisé pour démarquer la chaîne :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$a = 'Example String';]]></programlisting>
                </para>
            </sect3>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.strings.literals-containing-apostrophes">
                <title>Chaînes de caractères litérrales avec apostrophes</title>

                <para>
                    Lorsque qu'une chaîne litérrale contient des apostrophes, il est permis de les démarquer en utilisant les guillemets doubles
                    Ceci est particulièrement conseillé pour les requêtes SQL :

                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$sql = "SELECT `id`, `name` from `people` WHERE `name`='Fred' OR `name`='Susan'";]]></programlisting>

                    La syntaxe ci-dessus est préférée à l'échappment des aspostrophes.
                </para>
            </sect3>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.strings.variable-substitution">
                <title>Substitution de variables</title>

                <para>
                    La substitution des variables est permise en utilisant une de ces deux formes :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$greeting = "Bonjour $name, bienvenue!";

$greeting = "Bonjour {$name}, bienvenue!";

// Cette forme n'est pas permise :

$greeting = "Bonjour ${name}, bienvenue!";]]></programlisting>
                </para>

                <para>
                    Pour des raison d'uniformité, cette forme n'est pas permise :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$greeting = "Bonjour ${name}, bienvenue!";]]></programlisting>
                </para>
            </sect3>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.strings.string-concatenation">
                <title>Concatenation de chaînes</title>

                <para>
                    Les chaînes peuvent êtres concaténées en utilisant l'opérateur &quot;.&quot;. Un espace doit toujours
                    être ajouté avant, et après cet opérateur, cela permet d'améliorer la lisibilité:
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$company = 'Zend' . 'Technologies';]]></programlisting>
                </para>

                <para>
                    Lors de la concaténation de chaînes avec l'opérateur &quot;.&quot;, il est permis de couper le segment en plusieurs
                    lignes pour améliorer la lisibilité. Dans ces cas, chaque nouvelle ligne doit être remplie avec des espaces, de façon
                    à aligner le &quot;.&quot; sous l'opérateur &quot;=&quot; :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$sql = "SELECT `id`, `name` FROM `people` "
     . "WHERE `name` = 'Susan' "
     . "ORDER BY `name` ASC ";]]></programlisting>
                </para>
            </sect3>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.coding-style.arrays">
            <title>Tableaux</title>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.arrays.numerically-indexed">
                <title>Tableaux indexés numériquement</title>

                <para>L'utilisation d'indices négatifs n'est pas permise.</para>

                <para>
                    Un tableau indexé doit commencer avec n'importe quel nombre positifs,
                    cependant cette méthode est déconseillée. Il est conseillé de commencer l'indexation à 0.
                </para>

                <para>
                    Lors de la déclaration de tableaux indexés avec la construction <code>array</code>, un espace doit être
                    ajouté après chaque virgule délimitante, pour améliorer la lisibilité :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$sampleArray = array(1, 2, 3, 'Zend', 'Studio');]]></programlisting>
                </para>

                <para>
                    Il est aussi permis de déclarer des tableaux indexés sur plusieurs lignes en utilisant la construction <code>array</code>.
                    Dans ce cas, chaque nouvelle ligne doit être remplie par des espaces jusqu'à ce que cette ligne s'aligne, comme il est montré
                    dans l'exemple ci-dessous :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$sampleArray = array(1, 2, 3, 'Zend', 'Studio',
                     $a, $b, $c,
                     56.44, $d, 500);]]></programlisting>
                </para>
            </sect3>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.arrays.associative">
                <title>Tableaux associatifs</title>

                <para>
                    Lorsque de la déclaration de tableaux associatifs avec la construction <code>array</code>, il est conseillé de séparer
                    la définition sur plusieurs lignes. Dans ce cas, chaque ligne successive doit être remplie par des espaces pour que les clés
                    et les valeurs soient alignées :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$sampleArray = array('firstKey'  => 'firstValue',
                     'secondKey' => 'secondValue');]]></programlisting>
                 </para>
            </sect3>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.coding-style.classes">
            <title>Classes</title>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.classes.declaration">
                <title>Declaration de classes</title>

                <para>
                    Les classes doivent être nommées conformément aux convetions suivantes.
                </para>
                <para>
                    L'accolade est toujours écrite dans la ligne sous le nom de la classe (forme &quot;one true brace&quot;).
                </para>
                <para>
                    Toutes les classes doivent avoir un bloc de documentation conforme aux standart de PHPDocumentor.
                </para>
                <para>
                    Tout code d'une classe doit être indenté avec 4 espaces.
                </para>
                <para>
                    Une seule classe par fichier PHP.
                </para>
                <para>
                    Le placement de code additionnel dans un fichier de classe est permis, mais déconseillé.
                    Dans ces fichier, deux lignes vides doivent séparer la classe du code PHP additionel.
                </para><para>
                    Voici un exemple d'une déclaration de classe autorisée :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
/**
 * Bloc de documentation
 */
class SampleClass
{
    // contenu de la classe
    // qui doit être indenté avec 4 espaces
}]]></programlisting>
                </para>
            </sect3>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.classes.member-variables">
                <title>Variables membres de la classe</title>

                <para>
                    Les variables membres doivent être nommées en respectant les conventions de nommage.
                </para>
                <para>
                    Toutes variable déclarée dans une classe doit être listée en haut de cette classe, avant
                    toute déclaration de fonction.
                </para>
                <para>
                    La construction <code>var</code> n'est pas permise. Les variables membres déclares toujours leur
                    visibilité en utilisant la construction <code>private</code>, <code>protected</code>,
                    ou <code>public</code>. L'accès direct à ces variables membres en le rendant publiques est permis mais déconseillé.
                    Il est préférable d'utiliser des accesseur (set/get).
                </para>
            </sect3>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.coding-style.functions-and-methods">
            <title>Fonctions et méthodes</title>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.functions-and-methods.declaration">
                <title>Déclaration de fonction et de méthodes</title>

                <para>
                    Les fonctions doivent être nommées en respectant les conventions de nommage.
                </para>
                <para>
                    Les fonctions internes aux classes doivent toujours déclarer leur visibilité en utilisant la construction
                    <code>private</code>, <code>protected</code>, ou <code>public</code>.
                </para>
                <para>
                    Tout comme les classes, l'accolade ouvrante est toujours écrite sous le nom de la fonction (form &quot;one true brace&quot;).
                    Il n'y a pas d'espace entre le nom de la fonction et les parenthèses des arguments. Il n'y a pas d'espace entre la parenthèse fermante
                    et l'accolade.
                </para>
                <para>
                    Les fonctions globales sont fortement déconseillées.
                </para>
                <para>
                    Voici un exemple d'une déclaration permise d'une fonction de classe :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
/*
 * Bloc de documentation
 */
function sampleMethod($a)
{
    // contenu de la fonction
    // qui doit être indenté avec 4 espaces
}]]></programlisting>
                </para>

                <para>
                    <emphasis>NOTE:</emphasis> Le passage par référence est permis uniquement dans la déclaration de la fonction :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
function sampleMethod(&$a)
{}]]></programlisting>
                </para>

                <para>
                    L'appel par référence est interdit.
                </para>


                <para>
                    La valeur de retour ne doit pas être entourée de parenthèses. Ceci peut gêner à la lecture et peut aussi
                    casser le code si une méthode est modifiée plus tard pour retourner par référence.
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
function foo()
{
    // INCORRECT
    return($this->bar);

    // CORRECT
    return $this->bar;
}]]></programlisting>
                </para>

            </sect3>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.functions-and-methods.usage">
                <title>Usage de fonctions et méthodes</title>

                <para>
                    Les argument d'une fonction sont séparés par un espace après la virgule de délimitation.
                    Voici un exemple d'un appel de fonction qui prend trois arguments :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
threeArguments(1, 2, 3);]]></programlisting>
                </para>

                <para>
                    L'appel par référence st interdit. Référez vous à la section sur la déclaration de fonctions pour la méthode
                    correcte de passer des argument par référence.
                </para>
                <para>
                    Pour les fonctions dont les arguments peuvent être des tableaux, l'appel à la fonction doit inclure la
                    construction &quot;array&quot; et peut être divisé en plusieurs ligne pour améliorer la lecture. Dans ces cas,
                    les standards d'écriture de tableaux s'appliquent aussi :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
threeArguments(array(1, 2, 3), 2, 3);

threeArguments(array(1, 2, 3, 'Zend', 'Studio',
                     $a, $b, $c,
                     56.44, $d, 500), 2, 3);]]></programlisting>
                </para>
            </sect3>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standard.coding-style.control-statements">
            <title>Structure de contrôle</title>

            <sect3 id="coding-standard.coding-style.control-statements.if-else-elseif">
                <title>If / Else / Elseif</title>

                <para>
                    Les structure de contrôles basée sur les construction <code>if</code> et <code>elseif</code>
                    doivent avoir un seul espace avant la parenthèse ouvrante de la condition, et un seul espace
                    après la parenthèse fermante.
                </para>

                <para>
                    Pour la condition entre les parenthèses, les opérateurs doivent être séparés par des espaces pour une meilleure
                    lisibilité. Les parenthèses internes sont conseillées pour améliorer le regroupement logique de longues conditions.
                </para>

                <para>
                    L'accolade ouvrante est écrite sur la même ligne que la condition.
                    L'accolade fermant est toujours écrite sur sa propre ligne.
                    Tout contenu présent à l'intérieur des accolades doit être indenté par 4 espaces.
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
if ($a != 2) {
    $a = 2;
}]]></programlisting>
                </para>

                <para>
                    Pour les instruction &quot;if&quot; qui incluent &quot;elseif&quot; ou &quot;else&quot;, le formattage doit être comme le montre
                    ces exemples :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
if ($a != 2) {
    $a = 2;
} else {
   $a = 7;
}


if ($a != 2) {
    $a = 2;
} elseif ($a == 3) {
   $a = 4;
} else {
   $a = 7;
}]]></programlisting>
                    PHP permet que ces instruction soient écrites sans accolades dans certaines circonstances.
                    La convention de codage ne fait pas de différentiation et toute les instructions
                    &quot;if&quot;, &quot;elseif&quot; et &quot;else&quot; doivent utiliser des accolades.
                </para>

                <para>
                    L'utilisation de la construction &quot;elseif&quot; est permise mais fortement déconseillée au profit de la
                    combinaison &quot;else if&quot;.
                </para>
            </sect3>

            <sect3 id="coding-standards.coding-style.control-statements.switch">
                <title>Switch</title>

                <para>
                    Les instructions de contrôle avec &quot;switch&quot; ne doivent avoir qu'un seul espace avant
                    ma parenthèse ouvrante de l'instruction conditionnelle, et aussi un seule espace après la parenthèse fermante.
                </para>

                <para>
                    Tout le contenu à l'intérieur de l'instruction &quot;switch&quot; doit être indenté avec 4 espaces.
                    Le contenu sous chaque &quot;case&quot; doit être indenté avec encore 4 espaces supplémentaires.
                </para>

                <programlisting role="php"><![CDATA[
switch ($numPeople) {
    case 1:
        break;

    case 2:
        break;

    default:
        break;
}]]></programlisting>

                <para>
                    La construction <code>default</code> ne doit jamais être oubliée dans une instruction <code>switch</code>.
                </para>

                <para>
                    <emphasis>NOTE:</emphasis> It is sometimes useful to write a <code>case</code> statement which falls through
                    to the next case by not including a <code>break</code> or <code>return</code> in that case. To distinguish
                    these cases from bugs, any <code>case</code> statement where <code>break</code> or <code>return</code> are
                    omitted must contain the comment "// break intentionally omitted".
                </para>
            </sect3>
        </sect2>

        <sect2 id="coding-standards.inline-documentation">
            <title>Documentation</title>

            <sect3 id="coding-standards.inline-documentation.documentation-format">
                <title>Format de la documentation</title>

                <para>
                    Tous les blocs de documentation (&quot;docblocks&quot;) doivent être compatible avec le format
                    phpDocumentor. Décrire le format de phpDocumentor n'est pas du ressort de ce document.
                    Pour plus d'information, visitez <ulink url="http://phpdoc.org/">http://phpdoc.org/</ulink>
                </para>

                <para>
                    Tout le fichier de code source écrit pour le Framework Zend ou qui opère avec ce framework
                    doit conteni un docblock du fichier, en haut de chaque fichier, et un docblock de classe
                    immédiatement au dessus de chaque classe. Voici des exemples de tels docblocs :
                </para>
            </sect3>

            <sect3 id="coding-standards.inline-documentation.files">
                <title>Fichiers</title>

                <para>
                    Chaque fichier qui contient du code PHP doit avoir un bloc d'entête en haut du fichier qui contient
                    au minimum ces balise phpDocumentor :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
/**
 * Description courte du fichier
 *
 * Description longue du fichier s'il y en a une
 *
 * LICENSE: Informations sur la licence
 *
 * @copyright  2005 Zend Technologies
 * @license    http://www.zend.com/license/3_0.txt   PHP License 3.0
 * @version    CVS: $Id:$
 * @link       http://dev.zend.com/package/PackageName
 * @since      File available since Release 1.2.0
*/]]></programlisting>
                </para>
            </sect3>

            <sect3 id="coding-standards.inline-documentation.classes">
                <title>Classes</title>

                <para>
                    Chaque classe doit avoir un docblock qui contient au minimum ces balise phpDocumentor:
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
/**
 * Description courte de la classe
 *
 * Description longue de la classe, s'il y en a une
 *
 * @copyright  2005 Zend Technologies
 * @license    http://www.zend.com/license/3_0.txt   PHP License 3.0
 * @version    Release: @package_version@
 * @link       http://dev.zend.com/package/PackageName
 * @since      Class available since Release 1.2.0
 * @deprecated Class deprecated in Release 2.0.0
 */]]></programlisting>
                </para>
            </sect3>

            <sect3 id="coding-standards.inline-documetnation.functions">
                <title>Fonctions</title>

                <para>
                    Chaque fonction, méthode, doit avoir un docblock contenant au minimum :
                    <itemizedlist>
                        <listitem><para>Une description de la fonction</para></listitem>
                        <listitem><para>Tous les arguments</para></listitem>
                        <listitem><para>Toutes les valeurs de retour possibles</para></listitem>
                    </itemizedlist>
                </para>

                <para>
                    Il n'est pas nécessaire d'utiliser la balise &quot;@access&quot; parce que le niveau d'accès
                    est déjà connu avec les constrution &quot;public&quot;, &quot;private&quot;, &quot;protected&quot; utilisée
                    pour déclarer la fonction.
                </para>

                <para>
                    Si une fonction/méthode peut lancer une exception, utilisez &quot;@throws&quot; :
                    <programlisting role="php"><![CDATA[
@throws exceptionclass [description]
]]></programlisting>
                </para>
            </sect3>
        </sect2>
    </sect1>

</appendix>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->