<sect1 id="introduction.installation">

    <title>نصب</title>

    <para>
        Zend Framework با استفاده از PHP5 شی-گرا نوشته شده و نیاز به PHP نگارش 5.1.4 یا جدیدتر دارد. لطفا برای
		اطلاعات بیشتر به
        <link linkend="requirements">ضمیمه نیازمندیهای سیستم</link> مراجعه کنید.
    </para>

    <para>
        هنگامی که یک محیط مناسب PHP فراهم باشد, گام بعدی گرفتن نسخه ای از Zend Framework است, که شما میتوانید هر یک از روشهای
		زیر را برای این کار انتخاب کنید:

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download/stable">دریافت آخرین نسخه پایدار ( قابل اطمینان).</ulink>
                    این نسخه، موجود به صورتهای <code>.zip</code> و <code>.tar.gz</code>, برای کسانی که می خواهند فعالیت خود را با
					 Zend Framework شروع کنند انتخاب مناسبتری است.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download/snapshot">دریافت آخرین تصویر شبانه (Snapshot).</ulink> 
					برای کسانی که می خواهند آخرین نسخه را داشته باشند، این نسخه ها آخرین تحولات برنامه ها را در دسترس قرار می دهد. 
					 تصاویر برنامه به همراه اسناد به هر یک از حالات فقط انگلیسی و تمامی زبانها قابل دریافت است. 
					 اگر می خواهید همواره با آخرین نسخه در حال تکمیل کار کنید، پیشنهاد میکنیم از Subversion (SVN) استفاده کنید.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    استفاده از یک برنامه (Client) <ulink url="http://subversion.tigris.org">Subversion</ulink>.
					Zend Framework یک برنامه متن-باز است ، و انبار Subversion آن برای همگان قابل دسترس است. استفاده از Subversion را در
					نظر بگیرید اگر شما هم اکنون از یک برنامه Subversion برای برنامه های خود استفاده می کنید یا می خواهید در Zend
					 Framework مشارکت کنید ویا می خواهید در فواصل زمانی کوتاه نسخه خود را به روز کنید.
                    
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">صادر کردن</ulink> مفید است اگر 
					می خواهید یک REVISION خاص ( بدون شاخه های <code>.svn</code> ) را دریافت کنید.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">در اختیار گرفتن (Checking out) 
					یک نمونه کاری (Working Copy)</ulink> برای مواردی مناسب است که شما بخواهید با Zend Framework مشارکت کنیید، یک نمونه 
					کاری را هر زمان که بخواهید می توانیید با استفاده از
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html"><code>svn
                    update</code> بروز کنید.</ulink>.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">An externals
                    definition</ulink> برای برنامه نویسانی که از قبل، از SVN برای برنامه های خود استفاده می کرده ان بسیار مناسب است.
                </para>
                <para>
                    آدرس اینترنتی شاخه Zend Framework's SVN trunk:
                    <ulink url="http://framework.zend.com/svn/framework/trunk">http://framework.zend.com/svn/framework/trunk</ulink>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        حال که شما یک نسخه از Zend Framework را در اختیار گرفتید، برنامه های شما باید به طریقی به کلاسهای آن دسترسی پیدا کنند. با اینکه
        <ulink url="http://www.php.net/manual/en/configuration.changes.php">
        راه های مختلفی برای این کار وجود دارد</ulink>, لازم است که
        <ulink url="http://www.php.net/manual/en/ini.core.php#ini.include-path"><code>include_path</code></ulink>
        در PHP شامل آدرس کتابخانه (Library) Zend Framework باشد.
    </para>

    <para>
        یکی از پرکاربردترین ویژگی های Zend Framework، کاربری الگوهای 
        <ulink url="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/frontController.html">Front Controller</ulink> و
        <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Model-view-controller">Model-View-Controller</ulink> (MVC)
        است.
        <link linkend="zend.controller.quickstart">Get started with Zend Framework MVC!</link>
    </para>

    <para>
        از آنجایی که اجزاء (Components) Zend Framework تقریبا جدا از هم هستند، شما می توانید آنها را بصورت مجزا و بسته به نیاز انتخاب و استفاده کنید. 
		هر یک از بخش های آتی نحوی استفاده از یکی از این اجزاء را شرح می دهد.
    </para>

</sect1>
