<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 id="zend.controller.getting-started">
  <title>Iniciando</title>

  <sect2 id="zend.controller.getting-started.introduction">
    <title>Introdução</title>

    <para>O sistema <code>Zend_Controller</code> foi construído tendo em mente
    a extensibilidade, que pode ser obtida pela criação de subclasses das
    classes existentes, ou pela criação de novas classes que implementem as
    interfaces <code>Zend_Controller_Router_Interface</code> e
    <code>Zend_Controller_Dispatcher_Interface</code>.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="zend.controller.getting-started.server-configuration">
    <title>Configuração do Servidor</title>

    <para>Zend_Controller foi construído para suportar modernos web sites com
    URIs limpas (nenhum ou quase nenhum parâmetro de consulta). Deste modo, a
    configuração sugerida requer que servidor web suporte a função de reescrita de URI para redirecionar todas as requisições para um simples arquivo, aqui chamado "index.php", o qual irá simplesmente incializar o 
    <code>Zend_Controller_Front</code>. Em servidores Apache, isto é
    manipulado por um módulo opcional chamado mod_rewrite.</para>

    <para>O primeiro passo para configurar o servidor é instalar o mod_rewrite com sucesso, 
    habilitando-o. O passo seguinte é colocar dois arquivos no diretório raiz:
    .htaccess e index.php. O arquivo .htaccess é usado pelo Apache e deve
    conter uma diretiva do mod_rewrite para redirecionar todas as requisições
    para index.php. Para propósitos de desenvolvimento, isto é freqüentemente
    mais simples para escrever uma diretiva mod_rewrite rule que ter de
    redirecionar todas as requisições para index.php com exceção de certas
    extensões de arquivo. Aqui está um exemplo de como configurar o .htaccess:
    <programlisting role="php">
RewriteEngine on
RewriteRule !\.(js|ico|gif|jpg|png|css)$ index.php
</programlisting> No exemplo acima, todas as requisições que não contiverem
    uma das extensões de arquivo listadas serão passadas para index.php. Isto
    é útil para desenvolvimento, porém para sistemas em produção as regras de
    reescrita devem ser escritas de forma a excluir os diretórios.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="zend.controller.getting-started.bootstrap">
    <title>Arquivo de Inicialização</title>

    <para>Depois de criar e configurar o arquivo .htaccess, crie um novo
    arquivo chamado<code> index.php</code>. Este é um arquivo de
    inicialização. O propósito do arquivo index.php é somente inicializar o
    Zend_Controller_Front, o qual deve estar apropriadamente localizado fora
    do diretório raiz do web server.</para>

    <note>
        <para>
            O arquivo de inicialização deveria ser o único arquivo armazenado no document root. 
        </para>
    </note>

    <para>Para propósitos de segurança, a Zend recomenda fortemente não
    armazenar quaisquer arquivos PHP em diretórios que são acessíveis ao
    webserver (aqueles que estão abaixo da raiz de documentos). Enquanto isto
    não é possível a todos os cenários, como em hosts compartilhados, isto
    deve ser considerada uma boa prática e observada sempre que
    possível.</para>

    <para>Crie o arquivo de inicialização, <code>index.php</code>, na raiz de
    documentos para inicializar o Zend_Controller_Front: <programlisting
    role="php">&lt;?php
				
require_once 'Zend/Controller/Front.php';

Zend_Controller_Front::run('/path/to/your/controllers')

?&gt;</programlisting>Consulte a próxima seção relativa ao
    <code>/path/to/your/controllers</code>. Como instruído em
    <code>README.txt</code>, o diretório da biblioteca Zend Framework deve
    constar no <code>include_path</code>. Se isto não for setado em
    <code>php.ini</code>, <code>set_include_path()</code> deve ser chamada
    neste arquivo antes do <code>require_once()</code>.</para>

    <note>
        <para>
            Por enquanto, estamos investigando soluções que não requerem a instalação do mod_rewrite. Nós intentamos sugerir uma configuração para ambos os sistemas, com e sem as funcionalidades de mod_rewrite. Também, por favor note que este sistema não está fora do escopo (não está destinado) ao Apache ou mod_rewrite especificamente , qualquer webserver com capacidades de redirecionamento similares deve ser suficiente (EXPLICAR). 
        </para>
    </note>
  </sect2>

  <sect2 id="zend.controller.getting-started.directory-structure">
    <title>Estrutura de Diretórios</title>

    <para>É recomendável que os websites construídos com o Zend Framework
    compartilhem uma estrutura de diretório comum. Enquanto isto não for
    possível a todas as situações, isto é para muitos ou talvez mais.
    Escolhendo utilizar esta estrutura ira fazer o seu código mais facilmente
    inteligível para para alguém familiarizado com as convenções adotadas no
    Zend Framework.</para>

    <para>A estrutura de diretórios sugerida consiste também dos diretórios de
    biblioteca (da Zend e dos outros) e de aplicação.<programlisting
    role="php">
/application
  /models
  /views
  /controllers
/document_root
  /images
  /styles
  .htaccess
  index.php
/library
  /Zend
</programlisting></para>

    <note>
        <para>
            Esta seção ainda não está terminada. Ela permanece sujeita a alterações. 
        </para>
    </note>
  </sect2>

  <sect2 id="zend.controller.overview.indexcontroller">
    <title>IndexController</title>

    <para>Cada site deve definir um controlador chamado
    <code>IndexController</code>. Este é o controlador que irá ser utilizado
    quando nenhum controlador for especificado na URI, como no exemplo desta
    URI: <programlisting role="php">
http://framework.zend.com/
</programlisting></para>

    <para>A classe <code>IndexController</code> deve ser armazenada em um
    arquivo chamado <code>IndexController.php</code>, que por sua vez deve ser
    localizado no diretório dos controladores. A <code>IndexController</code>
    deve possuir uma subclasse <code>Zend_Controller_Action</code>. Aqui está
    um exemplo de como usar <code>IndexController</code>: <programlisting
    role="php">&lt;?php
				
require_once 'Zend/Controller/Action.php';

class IndexController extends Zend_Controller_Action 
{
	public function indexAction()
	{
		echo 'Hello from IndexController';
	}

	public function noRouteAction()
	{
		$this-&gt;_redirect('/');
	}
}

?&gt;</programlisting> <note><para>
         Esta seção ainda não está terminada. Ela permanece sujeita a alterações. 
      </para></note></para>
  </sect2>
</sect1>
