<sect1 id="zend.translate.using">

    <title>Benutzen von Übersetzungs Adaptoren</title>

    <para>
        Der nächste Schritt ist die Benutzung des Adapters im eigenen Code.
    </para>

    <example id="zend.translate.using.example1">
        <title>Beispiel eines einsprachigen PHP Codes</title>
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
print "Beispiel\n";
print "========\n";
print "Hier steht Zeile eins\n";
print "Heute ist der " . date("d.m.Y") . "\n";
print "\n";
print "Fixe Sprache hier ist Zeile zwei\n";
?>]]></programlisting>
    </example>    

    <para>
        Das obige Beispiel zeigt eine Ausgabe ohne Unterstützung für Übersetzungen.
        Der Code wird üblicherweise in der eigenen Muttersprache geschrieben.
        Üblicherweise muß nicht nur die Ausgabe übersetzt werden, sondern auch
        Fehlermeldungen oder Logmeldungen.
    </para>

    <para>
        Der nächste Schritt ist also die Einarbeitung von Zend_Translate in den
        existierenden Code. Natürlich ist das viel einfacher wenn der Code bereits
        so geschrieben wird das er Zend_Translate benutzt anstatt das er im
        Nachhinein hierfür geändert wird.
    </para>

    <example id="zend.translate.using.example2">
        <title>Beispiel für mehrsprachigen PHP Code</title>
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once("Zend/Translate.php");

$translate = new Zend_Translate('gettext', '/my/path/source-de.mo', 'de');
$translate->addTranslation('//my/path/fr-source.mo', 'fr');

print $translate->_("Beispiel")."\n";
print "========\n";
print $translate->_("Hier steht Zeile eins")."\n";
printf($translate->_("Heute ist der %1\$s") . "\n", date("d.m.Y"));
print "\n";

$translation->setLanguage('fr');
print $translate->_("Fixe Sprache hier ist Zeile zwei") . "\n";
?>]]></programlisting>
    </example>    

    <para>
        Nun nehmen wir einen tieferen Blick in was getan wurde und wie
        Zend_Translate in den eigenen Code integriert wird.
    </para>

    <para>
        Erzeugen eines neuen Objekts und Definition des Basis Adapters:

<programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once("Zend/Translate.php");

$translate = new Zend_Translate('gettext', '/my/path/source-de.mo', 'de');
?>]]></programlisting>

        In diesem Beispiel wird der <emphasis role="strong">Gettext Adapter</emphasis> verwendet.
        Die Übersetzungsdatei <emphasis role="strong">source-de.mo</emphasis> wird im Verzeichnis 
        <emphasis role="strong">/my/path</emphasis> platziert.
        Diese Gettext Datei beinhaltet eine deutsche Übersetzung.
        Ausserdem steht eine zweite Sprachquelle für Französisch zur Verfügung.
    </para>

    <para>
        Der nächste Schritt besteht darin alle Strings zu ummanteln die übersetzt werden sollen.
        Die einfachste Möglichkeit besteht wenn nur einfache Strings oder Sätze vorhanden sind
        wie zum Beispiel:

<programlisting role="php"><![CDATA[<?php
print $translate->_("Beispiel")."\n";
print "========\n";
print $translate->_("Hier ist die Zeile Eins")."\n";
?>]]></programlisting>

        Einige Strings müssen nicht übersetzt werden. Die Trennlinie wird immer eine Trennlinie sein,
        auch in den anderen Sprachen.
    </para>

    <para>
        Variable Werte in eine Übersetzung zu integrieren wird aber auch unterstützt durch die
        Verwendung von eingebetteten Parametern.
        
<programlisting role="php"><![CDATA[<?php
printf($translate->_("Today is the %1\$s") . "\n", date("d.m.Y"));
?>]]></programlisting>

        Statt <code>print()</code> wird die <code>printf()</code> Funktion benutzt
        und alle variablen Parameter mit <code>%1\$s</code> Blöcken ersetzt.
        Der erste ist <code>%1\$s</code>, der zweite <code>%2\$s</code>, und so weiter.
        Auf diesen Weg kann übersetzt werden ohne den exakten Wert zu wissen. In unserem
        Beispiel ist das Datum immer der aktuelle Tag, aber der String kann übersetzt
        werden ohne über den aktuellen Tag bescheid zu wissen.
    </para>

    <para>
        Jeder String wird im Übersetzungsspeicher identifiziert durch seine Message ID.
        Man könnte diese Message ID statt des Strings im Code wie folgt verwenden:

<programlisting role="php"><![CDATA[<?php
print $translate->_(1)."\n";
print "=======\n";
print $translate->_(2)."\n";
?>]]></programlisting>

        Allerdings hat dies mehrere grobe Nachteile:
    </para>

    <para>
        Es ist nicht erkennbar was der Code ausgeben sollte indem man ihn betrachtet.
    </para>

    <para>
        Auch werden Probleme auftreten wenn einige Strings nicht übersetzt worden sind.
        Man muß sich immer vor Augen halten wie Übersetzungen funktionieren.
        Zuerst sieht Zend_Translate nach ob in der gesetzten Sprache für die angegebene
        Message ID oder String eine Übersetzung vorhanden ist.
        Wenn kein Übersetzung gefunden wurde, wird in der nächst tiefer gelegenen
        Sprache gesucht wie in Zend_Locale definiert.
        "<emphasis role="strong">de_AT</emphasis>" wird also zu
        "<emphasis role="strong">de</emphasis>".
        Wenn auch hier keine Übersetzung in der Sprache "<emphasis role="strong">de</emphasis>"
        gefunden wurde, wird der Original String zurück gegeben.
        Das bedeutet also das immer eine Ausgabe existiert, selbst wenn für eine Message ID
        keine Übersetzung in der Quelle vorhanden ist.
        Zend_Translate wird niemals eine Exception oder einen Fehler ausgeben wenn ein
        String übersetzt werden soll.
    </para>

    <sect2 id="zend.translate.using.structure">

        <title>Strukturen für Übersetzungdateien</title>

        <para>
            Der nächste Schritt besteht in der Erstellung der Übersetzungsdateien für die
            verschiedenen Sprachen welche zu übersetzen sind.
            Für jeden Adapter gibt es eine andere Art und Weise die hier beschrieben ist.
            Aber es gibt ein paar generelle Features die für alle Adaptoren relevant sind.
        </para>

        <para>
            Zuerst muß überlegt werden wo die Übersetzung Dateien gespeichert werden.
            Mit Zend_Translate bestehen hierbei keinerlei Einschränkungen.
            Trotzdem sollten die folgenden Strukturen bevorzugt verwendet werden:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Einzeln strukturierte Quellen
                </para>

                <programlisting><![CDATA[
/application
/languages
  lang.en
  lang.de
/library
]]></programlisting>

                <para>
                    Positiv: Alle Quell Dateien jeder Sprache sind in einem Verzeichnis
                    zu finden. Keine Aufteilung der relevanten Dateien.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Sprachlich stukturierte Quellen
                </para>

                <programlisting><![CDATA[
/application
/languages
  /en
    lang.en
    other.en
  /de
    lang.de
    other.de
/library
]]></programlisting>

                <para>
                    Positiv: Jede Sprache ist in einem einzelnen Verzeichnis zu finden.
                    Jede Sprache hat sein eigenes Verzeichnis und kann durch ein eigenes
                    Übersetzungsteam bearbeitet werden. Ausserdem ist die Verwendung von
                    mehreren Dateien genauso transparent.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Applikations strukturierte Quellen
                </para>

                <programlisting><![CDATA[
/application
  /languages
    lang.en
    lang.de
    other.en
    other.de
]]></programlisting>

                <para>
                    Positiv: Alle Quell Dateien für jede Sprache können in einem
                    einzelnen Verzeichnis gefunden werden. Keine Aufteilung der
                    relevanten Dateien.
                </para>

                <para>
                    Negativ: Die Benutzung von mehreren Datein für die selbe
                    Sprache ist problematisch.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Gettext strukturierte Quellen
                </para>

                <programlisting><![CDATA[
/languages
  /de
    /LC_MESSAGES
      lang.mo
      other.mo
  /en
    /LC_MESSAGES
      lang.mo
      other.mo
]]></programlisting>

                <para>
                    Positiv: Alte Gettext Quellen können ohne Veränderung der
                    Struktur benutzt werden.
                </para>

                <para>
                    Negativ: Die Benutzung von Sub-Sub Verzeichnissen ist verwirrend
                    für Personen die Gettext noch nie benutzt haben.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Datei strukturierte Quellen
                </para>

                <programlisting><![CDATA[
/application
  /models
    mymodel.php
    mymodel.de
    mymodel.en
  /views
  /controllers
    mycontroller.de
/document_root
  /images
  /styles
  .htaccess
  index.php
  index.de
/library
  /Zend
]]></programlisting>
                <para>
                    Positiv: Jede Datei ist bei Ihrer Übersetzung zu finden
                    source.
                </para>

                <para>
                    Negativ: Mehrfache kleine Übersetzungs Quellen machen die
                    Übersetzung sehr schwer.
                    Ausserdem muß jede Datei als Übersetzung Quelle hinzugefügt werden.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>
            Einzeln strukturierte und sprachlich strukturierte Quell Dateien sind
            für Zend_Translate am besten benutzbar.
        </para>

        <para>
            Also jetzt, da bekannt ist welche Struktur verwendet wird,
            müssen die einzelnen Übersetzungs Dateien erstellt werden.
        </para>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.using.source.array">

        <title>Erzeugung von Array Quellen</title>

        <para>
            Array Quellen sind einfache Array. Aber sie müssen per Hand definiert
            werden da es hierfür keine Tools gibt.
            Weil Sie so einfach zu handhaben sind, ist Ihre Verwendung auch der
            schnellste Weg um zu testen ob Nachrichten innerhalb des Codes wie
            erwartet arbeiten. Es ist generell der beste Adapter um mit
            Mehrsprachigkeit zu beginnen wenn man keine diesbezüglichen Kenntnisse hat.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$english = array('message1' => 'message1',
                 'message2' => 'message2',
                 'message3' => 'message3');
$german = array('message1' => 'Nachricht1',
                'message2' => 'Nachricht2',
                'message3' => 'Nachricht3');

$translate = new Zend_Translate('array', $english, 'en');
$translate->addTranslation($deutsch, 'de');
]]></programlisting>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.using.source.gettext">

        <title>Erstellung von Gettext Quellen</title>

        <para>
            Gettext Quellen werden druch GNU's Gettext Bibliothek erstellt.
            Es gibt einige kostenlose Tools welche den Code parsen können und hierbei
            die gewünschten Gettext Quellen erstellen.
            Diese Dateien haben die Endung <emphasis role="strong">*.mo</emphasis>
            und sind binäre Dateien. Ein kostenloses Programm für die Erstellung der
            Quellen ist <ulink url="http://sourceforge.net/projects/poedit/">poEdit</ulink>.
            Dieses Tool unterstützt auch beim Übersetzungs Prozess selbst.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
// Wir nehmen an das die mo Datien erstellt und übersetzt wurden
$translate = new Zend_Translate('gettext', 'path/to/english.mo', 'en');
$translate->addTranslation('path/to/german.mo', 'de');
]]></programlisting>

        <para>
            Wie man sieht wird dieser Adapter auf exakt die gleiche Art und Weise
            verwendet mit einer kleinen Änderung. Den Tausch von 'array' zu 'gettext'.
            Alle anderen Punkte werden in jedem anderen Adapter auf exakt die
            gleiche Weise verwendet. Mit diesem Gettext Adapter muß nicht mehr auf
            die geforderte Standard Verzeichnis Struktur von Gettext geachtet werden.
            Auch nicht auf bindtextdomain und textdomain.
            Nur der Pfad und der Dateiname muß dem Adapter übergeben werden.
        </para>

        <note>
            <para>
                 Man sollte immer UTF-8 als Quell Encoding verwenden.
                 Man könnte sonst Probleme bekommen wenn man zwei verschiedene
                 Encodings verwendet. Wenn zum Beispiel eine Quell Datei mit
                 ISO-8815-11 und eine andere mit CP815 encoded ist.
                 Man kann immer nur ein Encoding für alle Quell Dateien verwenden,
                 und hierbei würde eine der gewünschten Sprachen nicht korrekt
                 angezeigt werden.
            </para>
            <para>
                 UTF-8 ist ein portables Format welches alle Sprachen unterstützt.
                 Wenn man also UTF-8 für alle Sprachen verwendet, eliminiert man die
                 Probleme mit inkompatiblen Encodings.
            </para>
        </note>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.using.source.tmx">

        <title>Erstellung von TMX Quellen</title>

        <para>
            TMX Quellen sind der neue Industrie Standard. Sie haben den Vorteil
            das sie XML Dateien sind und deswegen mit jedem Texteditor und 
            natürlich auch von Menschen direkt lesbar. Man kann TMX Dateien entweder
            per Hand erstellen oder man verwendet Tools dafür. Allerdings sind die
            meisten erhältlichen Tools die TMX Quellen erstellen können nicht kostenlos.
        </para>

        <example id="zend.translate.using.source.tmx.example">
            <title>Beispiel einer TMX Datei</title>
            <programlisting role="xml"><![CDATA[
<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx14.dtd">
<tmx version="1.4">
 <header creationtoolversion="1.0.0" datatype="winres" segtype="sentence" adminlang="en-us" srclang="de-at" o-tmf="abc" creationtool="XYZTool" >
 </header>
 <body>
  <tu tuid='message1'>
   <tuv xml:lang="de"><seg>Nachricht1</seg></tuv>
   <tuv xml:lang="en"><seg>message1</seg></tuv>
  </tu>
  <tu tuid='message2'>
   <tuv xml:lang="en"><seg>message2</seg></tuv>
   <tuv xml:lang="de"><seg>Nachricht2</seg></tuv>
  </tu>
]]></programlisting>

            <programlisting role="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translate('tmx', 'path/to/mytranslation.tmx', 'en');
// TMX kann mehrere Sprachen in einer einzigen TMX Datei enthalten.
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            TMX Dateien können mehrere Sprachen in der selben Datei enthalten.
            Alle anderen in der Quelle enthaltenen Sprachen werden automatisch
            hinzugefügt und müssen nicht durch einen extra Aufruf von <code>addLanguage()</code>
            ergänzt werden.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.using.source.csv">

        <title>Erstellung von CSV Quellen</title>

        <para>
            CSV Quellen sind sehr klein und von Menschen lesbar. Wenn ein Kunde selbst übersetzen
            will, ist die Verwendung des CSV Adapters warscheinlich die beste Wahl.
        </para>

        <example id="zend.translate.using.source.csv.example">
            <title>Beispiel CSV Datei</title>
            <programlisting><![CDATA[
﻿#Example csv file
message1;Nachricht1
message2;Nachricht2
]]></programlisting>

            <programlisting role="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translate('csv', 'path/to/mytranslation.csv', 'de');
$translate->addTranslation('path/to/other.csv', 'fr');
]]></programlisting>
        </example>

        <para>
            Das standardmäßige Trennzeichen für CSV Strings ist das '<code>;</code>' Zeichen.
            Aber es muß nicht dieses Zeichen verwendet werden. Mit der Option '<code>separator</code>'
            kann man ein anderes Trennzeichen definieren das verwendet werden soll.
        </para>

        <para>
            Wenn das Trennzeichen im zu übersetzenden String enthalten ist, dann muß es einfach
            verdoppelt werden. Ein Trennzeichen trennt die Original Zeichenkette von der
            Übersetzung. Zwei Trennzeichen schreiben ein Trennzeichen als normales Zeichen in
            den String. Am besten wird das folgende Beispiel für Details betrachtet:
        </para>

        <example id="zend.translate.using.source.csv.example2">
            <title>Beispiel 2 für CSV Dateien</title>
            <programlisting><![CDATA[
﻿#Example csv file
# original 'message,1'
message,,1,Nachricht1
# translation 'Nachricht,2'
message2,Nachricht,,2
# original 'message3,'
message3,,,Nachricht3
]]></programlisting>

            <programlisting role="php"><![CDATA[
$translate = new Zend_Translate('csv', 'path/to/mytranslation.csv', 'de', array('separator' => ','));
$translate->addTranslation('path/to/other.csv', 'fr');
]]></programlisting>
        </example>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.using.options">

        <title>Optionen für Adapter</title>

        <para>
            Optionen können bei allen Adaptoren verwendet werden. Natürlich sind die Optionen für alle
            Adaptoren verschieden. Die Optionen können bei Erstellung des Objekts miterstellt werden.
            Zur Zeit gibt es nur eine Option die für alle Adaptoren verfügbar ist. '<code>clear</code>'
            entscheidet ob die neuen Übersetzungsdaten zu den bestehenden hinzugefügt werden sollen oder
            ob Sie diese überschreiben. Das Standardverhalten ist das Hinzufügen von neuen Übersetzungsdaten
            zu bestehenden. Aber das wird immer nur für die aktuelle Sprache gemacht. Alle anderen Sprachen
            werden nicht verändert.
        </para>

        <para>
            Man kann Optionen temporär setzen indem man die Funktion
            <code>addTranslation($data, $locale, array $options = array())</code> als dritten und optionalen
            Parameter benutzt. Ausserdem kann die Funktion <code>setOptions()</code> benutzt werden um
            Optionen fix zu setzen.
        </para>

        <example id="zend.translate.using.options.example">
            <title>Benutzen von Übersetzungsoptionen</title>
            <programlisting role="php"><![CDATA[
$options = array('clear' => true);
$translate = new Zend_Translate('csv', 'path/to/mytranslation.csv', 'de');
$translate->addTranslation('path/to/other.csv', 'fr');
... // mach was
$translate->addTranslation('path/to/new.csv', 'fr', $options); // löschen der Sprache fr, neue Übersetzungen benutzen
]]></programlisting>
        </example>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.translate.using.istranslated">

        <title>Checking for translations</title>

        <para>
            Normally text will be translated without any computations. But sometimes it is necessary to
            know if a text is translated or not within the source. Therefor the <code>isTranslated()</code>
            method can be used.
        </para>

        <para>
            <code>isTranslated($messageId, $original = false, $locale = null)</code> takes as first parameter
            the text from which you want to know if it can be translated. And as optional third parameter the locale
            for which you want to know the translation. The optional second parameter declares if translation
            is fix to the declared language or a lower set of translations can be used. If you have a text which
            can be translated by 'en' but not for 'en_US' you will normally get the translation returned, but by
            setting <code>$original</code> to true, the <code>isTranslated()</code> method will return false in
            such cases.
        </para>

        <example id="zend.translate.using.istranslated.example">
            <title>Checking if a text is translateable</title>
            <programlisting role="php"><![CDATA[
$english = array('message1' => 'Nachricht 1',
                 'message2' => 'Nachricht 2',
                 'message3' => 'Nachricht 3');
$translate = new Zend_Translate('array', $english, 'de_AT');

if ($translate->isTranslated('message1')) {
    print "'message1' can be translated";
}
if (!($translate->isTranslated('message1', true, 'de'))) {
    print "'message1' can not be translated in 'de' as it's only avaiable in 'de_AT'";
}
if ($translate->isTranslated('message1', false, 'de')) {
    print "'message1' can be translated in 'de_AT' falls back to 'de'";
}
]]></programlisting>
        </example>

    </sect2>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
