<!-- EN-Revision: 9884 -->
<sect1 id="zend.soap.autodiscovery.class">
    <title>Automatische Erkennung von Klassen.</title>

    <para>
        Wenn eine Klasse verwendet wird um SOAP Server Funktionalitäten anzubieten, dann sollte die selbe
        Klasse an <code>Zend_Soap_AutoDiscovery</code> für die WSDL Erzeugung übergeben werden:
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$autodiscover = new Zend_Soap_AutoDiscover();
$autodiscover->setClass('My_SoapServer_Class');
$autodiscover->handle();]]></programlisting>
    </para>

    <para>
        Die folgenden Regeln werden wärend der WSDL Erzeugung verwendet:
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Erzeugtes WSDL beschreibt einen RPC srtigen Web Service.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Klassen Namen werden als Name des Web Services verwendet der beschrieben wird.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>'http://'  .$_SERVER['HTTP_HOST'] . $_SERVER['SCRIPT_NAME']</code> wird als URI
                    verwendet so das WSDL vorhanden ist.
                </para>
                <para>
                     Es wird auch als Ziel Namespace für alle Service bezogenen Namen verwendet (inklusive
                     der beschriebenen komplexen Typen).
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Klassen Methoden werden in einen
                    <ulink url="http://www.w3.org/TR/wsdl#_porttypes">Port Typ</ulink> übernommen.
                </para>
                <para>
                    <code>$className . 'Port'</code> wird als Port Typ Name verwendet.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Jede Klassen Methode wird als korrespondierende Port Operation registriert.</para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Jeder Methoden Prototyp erzeugt korrespondierende Anfrage/Antwort Nachrichten.</para>
                <para>Eine Methode kann verschiedene Prototypen haben wenn einige Parameter der Methode
                optional sind.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>
    
    <note>
        <title>Wichtig!</title>
        <para>
            WSDL Autodiscovery verwendet PHP Docblocks die vom Entwickler angeboten werden um die Parameter
            und Return Typen zu erkennen. Faktisch ist das, für skalare Typen, der einzige Weg um die
            Parameter Typen zu erkennen und für Return Typen ist das der einzige Weg um Sie zu erkennen.
        </para>
        <para>
            Das bedeutet, das Anbieten von richtigen und komplett detailierten Docblocks ist nicht nur
            beste Praxis, sondern wird für das erkunden der Klasse benötigt.
        </para>
    </note>
</sect1>
