<sect1 id="zend.http.client">
    <title>Zend_Http_Client</title>

    <sect2 id="zend.http.client.introduction">
        <title>Einführung</title>
        <para>
            Zend_Http_Client stellt eine einfache Schnittstelle für das Durchführen von Hyper-Text 
            Transfer Protocol (HTTP) Anfragen. Zend_Http_Client unterstützt die meisten einfachen
            Funktionen, die man von einem HTTP Client erwartet, sowie einige komplexere Funktionen,
            wie z.B. HTTP Authentifizierung und Dateiuploads. Erfolgreiche Anfragen (und die meisten
            nicht erfolgreichen ebenfalls) liefern ein Zend_Http_Response Objekt zurück, welches den
            Zugriff auf die Header und den Hauptteil der Antwort ermöglichen (siehe
            <xref linkend="zend.http.response" />).
        </para>
        <para>
            Der Klassenkonstruktor akzeptiert optional eine URL als seinen ersten Parameter (kann
            entweder ein String oder ein Zend_Uri_Http Objekt sein) und ein optionales Array mit
            Konfigurationsparametern. Beides kann ausgelassen und später durch Verwendung der 
            setUri() and setConfig() Methoden gesetzt werden.
            <example>
                <title>Ein Zend_Http_Client Objekt instanzieren</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    require_once 'Zend/Http/Client.php';

    $client = new Zend_Http_Client('http://example.org', array(
        'maxredirects' => 0,
        'timeout'      => 30));
        
    // Dies macht genau das selbe:
    $client = new Zend_Http_Client();
    $client->setUri('http://example.org');
    $client->setConfig(array(
        'maxredirects' => 0,
        'timeout'      => 30));

?>]]></programlisting>
            </example>
        </para>
    </sect2>
    <sect2 id="zend.http.client.configuration">
        <title>Konfigurationsparameter</title>
        <para>
            Der Konstruktor und die setConfig() Methode akzeptieren ein assoziatives Array mit 
            Konfigurationsparametern. Das Setzen dieser Parameter ist optional, da alle einen 
            Standardwert haben.
            <table>
                <title>Zend_Http_Client Konfigurationsparameter</title>
                <tgroup cols="3">
                    <thead>
                        <row>
                            <entry>Parameter</entry>
                            <entry>Beschreibung</entry>
                            <entry>Erwartete Werte</entry>
                            <entry>Standardwert</entry>
                        </row>
                    </thead>
                    <tbody>
                        <row>
                            <entry>maxredirects</entry>
                            <entry>Maximale Anzahl von zu folgenden Umleitungen (0 = keine)</entry>
                            <entry>integer</entry>
                            <entry>5</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>strictredirects</entry>
                            <entry>Ob beim Umleiten genau dem RFC zu folgen ist (siehe 
                            <xref linkend="zend.http.client.redirections" />)</entry>
                            <entry>boolean</entry>
                            <entry>false</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>useragent</entry>
                            <entry>String zu Identifizierung des User Agents (gesendet in den 
                            Anfrageheadern)</entry>
                            <entry>string</entry>
                            <entry>'Zend_Http_Client'</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>timeout</entry>
                            <entry>Zeitüberschreitung für Verbindungen (Sekunden)</entry>
                            <entry>integer</entry>
                            <entry>10</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>httpversion</entry>
                            <entry>Version des HTTP Protokolls</entry>
                            <entry>float (1.1 or 1.0)</entry>
                            <entry>1.1</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>adapter</entry>
                            <entry>Zu verwendene Adapterklasse für die Verbindung (siehe 
                            <xref linkend="zend.http.client.adapters" />)</entry>
                            <entry>mixed</entry>
                            <entry>'Zend_Http_Client_Adapter_Socket'</entry>
                        </row>
                        <row>
                            <entry>keepalive</entry>
                            <entry>Ob keep-alive Verbindungen mit dem Server aktiviert werden 
                            sollen. Nützlich und kann die Performance verbessern, wenn mehrere 
                            aufeinanderfolgend Anfragen an den selben Server ausgeführt werden.</entry>
                            <entry>boolean</entry>
                            <entry>false</entry>
                        </row>
                    </tbody>
                </tgroup>
            </table>
        </para>
    </sect2>
    <sect2 id="zend.http.client.basic-requests">
        <title>Durchführen von einfachen HTTP Anfragen</title>
        <para>
            Das Durchführen von einfachen HTTP Anfragen kann sehr leicht durch Verwendung der 
            request() Methode gemacht werden und benötigt selten mehr als drei Codezeilen:
            <example>
                <title>Durchführen einer einfache GET Anfrage</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    require_once 'Zend/Http/Client.php';

    $client = new Zend_Http_Client('http://example.org');
    $response = $client->request();
?>]]></programlisting>
            </example>
            Die request() Methode akzeptiert einen optionalen Parameter - die Anfragemethode. 
            Diese kann GET, POST, PUT, HEAD, DELETE, TRACE, OPTIONS oder CONNECT sein, wie im HTTP 
            Protokoll definiert.
            <footnote>
              <para>
                Siehe RFC 2616 - <ulink url="http://www.w3.org/Protocols/rfc2616/rfc2616.html" />.
              </para>
            </footnote>.
            Zur Erleichterung sind alle als Klassenkonstanten definiert: 
            Zend_Http_Request::GET, Zend_Http_Request::POST und so weiter.
        </para>
        <para>
            Wenn keine Methode angegeben worden ist, wird die durch den letzten Aufruf von 
            setMethod() gesetzte Methode verwendet. Wenn setMethod() vorher nicht aufgerufen worden
            ist, wird als Standardmethode GET verwendet (siehe obiges Beispiel).
            <example>
                <title>Andere Anfragemethoden als GET verwenden</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Durchführen einer POST Anfrage
    $response = $client->request('POST');
    
    // Ein weiterer Weg, eine POST Anfrage durchzuführen
    $client->setMethod(Zend_Http_Client::POST);
    $response = $client->request();
?>]]></programlisting>            
            </example>
        </para>
    </sect2>
        
    <sect2 id="zend.http.client.parameters">
        <title>Hinzufügen von GET und POST Parametern</title>
        <para>
            Das Hinzufügen von GET Parametern zu einer HTTP Anfrage ist recht einfach und kann
            entweder über die Angabe als Teil der URL oder durch Verwendung der setParameterGet() 
            Methode erfolgen.
            Diese Methode benötigt den Namen des GET Parameter als seinen ersten Parameter und den
            Wert des GET Parameter als seinen zweiten Parameter. Zur Erleichterung akzeptiert die 
            setParameterGet() Methode auch ein einzelnes assoziatives Array mit GET Parameter als 
            Name => Wert Variablen, was beim setzen von mehreren GET Parametern komfortabler sein
            kann.
            <example>
                <title>Setzen von GET Parametern</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Setzen eines GET Parameter mit der setParameterGet Methode
    $client->setParameterGet('knight', 'lancelot');

    // Dies ist äquivalent durch Setzen der URL:
    $client->setUri('http://example.com/index.php?knight=lancelot');
    
    // Hinzufügen mehrerer Parameter durch einen Aufruf
    $client->setParameterGet(array(
        'first_name'  => 'Bender',
        'middle_name' => 'Bending'
        'made_in'     => 'Mexico',
    ));
?>]]></programlisting>
            </example>
        </para>
        <para>
            Während GET Parameter bei jeder Anfragemethode gesetzt werden können, können POST 
            Parameter nur im Hauptteil von POST Anfragen versendet werden. Das Hinzufügen von POST 
            Parameter zu einer Anfrage ist sehr ähnlich wie das Hinzufügen von GET Parametern and
            kann mit der setParameterPost() Methode gemacht werden, die vom Aufbau der 
            setParameterGet() Methode ähnlich ist..
            <example>
                <title>Setzen von POST Parametern</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Setzen eines POST Parameters
    $client->setParameterPost('language', 'fr');
    
    // Hinzufügen von mehreren POST Parametern, eines davon mit mehreren Werten
    $client->setParameterPost(array(
        'language'  => 'es',
        'country'   => 'ar',
        'selection' => array(45, 32, 80)
    ));
?>]]></programlisting>
            </example>
            Beim Senden einer POST Anfrage ist zu beachten, dass man sowohl GET als auch POST 
            Parameter setzen kann. Auf der anderen Seite wird durch das Setzen von POST Parametern
            für andere Anfragen als POST kein Fehler ausgeworfen. Solange eine Anfrage keine POST
            Anfrage ist, werden POST Parameter einfach ignoriert.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.http.client.redirections">
        <title>HTTP Umleitungen</title>
        <para>
            Standardmäßig verarbeitet Zend_Http_Client HTTP Umleitungen automatisch und folgt bis
            zu 5 Umleitungen. Dies kann durch Setzen des 'maxredirects' Konfigurationsparameters 
            gändert werden.
        </para>
        <para>
            Gemäß dem HTTP/1.1 RFC sollten HTTP 301 und 302 Antworten vom Client behandelt werden,
            indem die selbe Anfrage erneut an die angebene Stelle versendet wird - unter Verwendung
            der selben Anfragemethode. Allerdings haben dies die meisten Clients nicht 
            implementiert und verwenden beim Umleiten eine GET Anfrage. Standardmäßig macht 
            Zend_Http_Client genau dasselbe - beim Umleiten einer 301 oder 302 Antwort, werden alle
            GET und POST Parameter zurückgesetzt und eine GET Anfrage wird an die neue Stelle 
            versandt. Dieses Verhalten kann durch Setzen des 'strictredirects' 
            Konfigurationsparameters auf das boolesche TRUE geändert werden.
            <example>
                <title>Strikte Umleitung von 301 und 302 Antworten nach RFC 2616 erzwingen</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Strikte Umleitungen
    $client->setConfig(array('strictredirects' => true)
    
    // Nicht strikte Umleitungen
    $client->setConfig(array('strictredirects' => false)
?>]]></programlisting>
            </example>
        </para>
        <para>
            Man kann immer die Anzahl der durchgeführten Umleitungen nach dem Senden einer Anfrage
            durch Verwendung der getRedirectionsCount() Methoden erhalten.
        </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="zend.http.client.cookies">
        <title>Hinzufügen von Cookies und Verwendung von persistenten Cookies</title>
        <para>
        	Zend_Http_Client stellt eine einfache Schnittstelle zum Hinzufügen von Cookies zu einer
        	Anfrage bereit, so dass keine direkten Header Änderungen notwendig sind. Dies wird
        	durch Verwendung der setCookie() Methode erledigt. Diese Methode kann auf mehrere
        	Arten verwendet werden:
        	<example>
                <title>Cookies setzen durch Verwendung von setCookie()</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Ganz einfach: durch Übergabe von Namen und Wert für den Cookie
    $client->setCookie('flavor', 'chocolate chips');
    
    // Durch direktes Übergeben eines unverarbeiteten Cookie Strings (Name=Wert)
    // Beachte, dass der Wert bereits URL kodiert sein muss
    $client->setCookie('flavor=chocolate%20chips');
    
    // Durch Übergabe eins Zend_Http_Cookie Objekts
    $cookie = Zend_Http_Cookie::factory('flavor=chocolate%20chips');
    $client->setCookie($cookie);
?>]]></programlisting>
            </example>
            Für weitere Informationen über Zend_Http_Cookie Objekte, siehe
        	<xref linkend="zend.http.cookies" />.
        </para>
        <para>
            Zend_Http_Client stellt außerdem die Möglichkeiten für "Cookie Stickiness" bereit - das
            bedeutet, dass der Client intern alle gesendeten und erhaltenen Cookies speichert und
            bei nachfolgenden Anfragen automatisch wieder mit sendet. Dies ist z.B. nützlich, wenn
            man sich bei einer entfernten Site zuerst einloggen muss und einen Authentifizierungs-
            oder Session-Cookie erhält, bevor man weitere Anfragen versenden kann.
            <example>
                <title>Cookie Stickiness aktivieren</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Um die Cookie Stickiness einzuschalten, setze eine Cookie Jar (Keksdose)
    $client->setCookieJar();
    
    // Erste Anfrage: einloggen und eine Session starten
    $client->setUri('http://example.com/login.php');
    $client->addParameterPost('user', 'h4x0r');
    $client->addParameterPost('password', '1337');
    $client->request('POST');
    
    // Die Cookie Jar speichert die Cookies automatisch in der Antwort
    // wie z.B. ein Session ID Cookie.
    
    // Nun können wir die nächste Anfrage senden - die gespeicherten Cookies
    // werden automatisch mit gesendet
    $client->setUri('http://example.com/read_member_news.php');
    $client->request('GET');
?>]]></programlisting>
            </example>
            Für weitere Informationen über die Zend_Http_CookieJar Klasse, siehe
        	<xref linkend="zend.http.cookies.cookiejar" />.
        </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="zend.http.client.custom_headers">
        <title>Setzen von individuellen Anfrageheadern</title>
        <para>
            Das Setzen von individuellen Headern kann durch Verwendung der setHeaders() Methode 
            erledigt werden. Diese Methode ist sehr facettenreich und kann auf verschiedene Arten
            verwendet werden, wie das folgende Beispiel zeigt:
            <example>
                <title>Setzen eines einzelnen individuellen Anfrageheaders</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Setzen eines einzelnen Headers, vorherige werden überschrieben
    $client->setHeaders('Host', 'www.example.com');
    
    // Ein anderer Weg um genau das Gleiche zu erreichen
    $client->setHeaders('Host: www.example.com');
    
    // Setzen von verschiedenen Werten für den selben Header (besonders für Cookie Header nützlich):
    $client->setHeaders('Cookie', array(
        'PHPSESSID=1234567890abcdef1234567890abcdef',
        'language=he'
    ));
?>]]></programlisting>
            </example>
        </para>
        <para>
            setHeader() kann genauso einfach für das Setzen mehrerer Header in einem Aufruf durch 
            Übergabe eines Array mit Headern als einzigen Parameter verwendet werden:
            <example>
                <title>Setzen eines mehreren individuellen Anfrageheaders</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Setzen von mehreren Headern, vorherige werden überschrieben
    $client->setHeaders(array(
        'Host' => 'www.example.com',
        'Accept-encoding', 'gzip,deflate',
        'X-Powered-By' => 'Zend Framework'));
    
    // Das Array kann auch komplette Array Strings enthalten:
    $client->setHeaders(array(
        'Host: www.example.com',
        'Accept-encoding: gzip,deflate',
        'X-Powered-By: Zend Framework'));
?>]]></programlisting>
            </example>
        </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="zend.http.client.file_uploads">
        <title>Dateiuploads</title>
        <para>
            Man kann Dateien über HTTP hochladen, indem man die setFileUpload Methode verwendet.
            Diese Methode nimmt einen Dateinamen als ersten Parameter, einen Formularnamen als
            zweiten Parameter und Daten als einen dritten, optionalen Parameter entgegen. Wenn der
            dritte Parameter null ist, wird angenommen, dass der erste Dateinamen Parameter auf 
            eine echte Datei auf der Platte verweist, und Zend_Http_Client wird versuchen die Datei
            zu lesen und hochzuladen. Wenn der Daten Parameter nicht null ist, wird der erste 
            Dateinamen Parameter als der Dateiname versendet, aber die Datei muss nicht wirklich auf
            der Platte existieren. Der zweite Formularnamen Parameter wird immer benötigt und ist 
            gleichbedeutend mit dem "name" Attribut eines &gt;input&lt; Tags, wenn die Datei durch 
            ein HTML Formular hochgeladen worden ist. Ein vierter optionaler Parameter gibt den 
            Content-type der Datei an. Wenn er nicht angegeben wird, liest Zend_Http_Client die
            Datei von der Platte und verwendet die mime_content_type Funktion, um den Content-type 
            der Datei zu erraten, wenn er verfügbar ist. Auf jeden Fall ist der Standard MIME Typ
            'application/octet-stream'.
            <example>
                <title>Verwendung von setFileUpload um Dateien hochzuladen</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Hochladen beliebiger Daten als Datei
    $text = 'this is some plain text';
    $client->setFileUpload('some_text.txt', 'upload', $text, 'text/plain');
    
    // Hochladen einer vorhandenen Datei
    $client->setFileUpload('/tmp/Backup.tar.gz', 'bufile');
    
    // Dateien absenden
    $client->submit('POST');
?>]]></programlisting>
            </example>
            Im ersten Beispiel, wird die Variable $text hochgeladen und als $_FILES['upload'] auf
            der Serverseite verfügbar sein. Im zweiten Beispiel wird die vorhandene Datei 
            /tmp/Backup.tar.gz auf den Server geladen und als $_FILES['bufile'] verfügbar sein. Der
            Content-type wird automatisch erraten, wenn möglich - und wenn nicht, wird der 
            Content-type auf 'application/octet-stream' gesetzt. 
        </para>
        <note>
            <title>Dateien hochladen</title>
            <para>
                Beim Hochladen von Dateien wird der Content-type der HTTP Anfrage automatisch auf
                'multipart/form-data' gesetzt. Man sollte beachten, dass man eine POST oder PUT
                Anfrage absenden muss, um Dateien hochzuladen. Die meisten Server werden den 
                Hauptteil der Anfrage bei anderen Anfragetypen ignorieren.
            </para>
        </note>
    </sect2>
    <sect2 id="zend.http.client.raw_post_data">
        <title>Unverarbeitete POST Daten versenden</title>
        <para>
            Man kann Zend_Http_Client verwenden, um mit der setRawData() Methode unverarbeitete POST 
            Daten zu versenden. Diese Methode nimmt zwei Parameter entgegen: der erste ist die im
            Anfrage Hauptteil zu versendenen Daten. Der zweite optionale Parameter ist der 
            Content-type der Daten. Obwohl dieser Parameter optional ist, sollte man ihn
            normalerweise vor dem Absenden der Anfrage setzen - entweder durch Verwendung von 
            setRawData() oder durch eine andere Methode: setEncType().
            <example>
                <title>Unverarbeitete POST Daten versenden</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    $xml = '<book>' . 
           '  <title>Islands in the Stream</title>' . 
           '  <author>Ernest Hemingway</author>' . 
           '  <year>1970</year>' . 
           '</book>';
           
    $client->setRawData($xml, 'text/xml')->request('POST');
    
    // Ein anderer Weg, um das selbe zu tun:
    $client->setRawData($xml)->setEncType('text/xml')->request('POST');
?>]]></programlisting>
            </example>
            Die Daten sollten auf der Serverseite über die PHP Variable $HTTP_RAW_POST_DATA 
            oder über den php://input stream verfügbar sein.
        </para>
        <note>
            <title>Unverarbeitete POST Daten verwenden</title>
            <para>
                Das Setzen von unverarbeiteten POST Daten für eine Anfrage überschreibt jeden POST
                Parameter oder Dateiuploads. Man sollte nicht beides in der selben Anfrage 
                verwenden. Es ist zu beachten, dass die meisten Server den Hauptteil der Anfrage
                ignorieren, wenn keine POST Anfrage gesendet wird.
            </para>
        </note>
    </sect2>
    
    <sect2 id="zend.http.client.http_authentication">
        <title>HTTP Authentifizierung</title>
        <para>
            Derzeit unterstützt Zend_Http_Client nur die Basis HTTP Authentifizierung. Diese 
            Funktion kann durch Verwendung der setAuth() Methode genutzt werden. Diese Methode
            nimmt 3 Parameter entgegen: den Benutzernamen, das Passwort und einen optionalen 
            Authentifizierungstyp Parameter. Wie gesagt, wird derzeit nur die Basis 
            Authentifizierung unterstützt (Unterstützung für eine Digest Authentifizierung ist 
            geplant).
            <example>
                <title>Setzen von Benutzer und Password für eine HTTP Authentifizierung</title>
                <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Verwende die Basis Authentifizierung
    $client->setAuth('shahar', 'myPassword!', Zend_Http_Client::AUTH_BASIC);
    
    // Da Basis Authentifizierung Standard ist, kann man auch dies verwenden:
    $client->setAuth('shahar', 'myPassword!');
?>]]></programlisting>
            </example>
        </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="zend.http.client.multiple_requests">
        <title>Versenden mehrerer Anfragen mit dem selben Client</title>
        <para>
            Zend_Http_Client wurde zusätzlich besonders dafür entwickelt, um mehrere, aufeinander
            folgende Abfragen durch das selbe Objekt verarbeiten zu können. Dies ist nützlich, wenn
            z.B. ein Skript es erfordert, Daten von verschiedenen Stellen abzurufen, oder wenn eine
            spezielle HTTP Ressource das Einloggen und Erhalten eines Session Cookies erfordert.
        </para>
        <para>
            Beim Ausführen mehrere Anfrage an den selben Host, wird es besonders empfohlen, den
            Konfigurationsschalter 'keepalive' zu aktivieren. Wenn der Server keep-alive 
            Verbindungen unterstützt, wird auf diesem Weg die Verbindung zum Server nur beendet, 
            sobald alle Anfragen abgeschlossen sind und das Client Objekt zerstört wird. Dies 
            verhindert den Overhead beim Öffnen und Schließen von TCP Verbindungen zum Server.
        </para>
        <para>
            Wenn man verschiedene Anfragen mit dem selben Client durchführt, aber sicherstellen 
            möchte, dass alle anfragespezifischen Parameter entfernt werden, sollte man die 
            resetParameters() Methode verwenden. Dies stellt sicher, dass GET und POST Parameter,
            Anfragehauptteil und anfragespezifischen Header zurückgesetzt und nicht bei der nächsten
            Anfrage wiederverwendet werden.
        </para>
        <note>
            <title>Parameter zurück setzen</title>
            <para>
                Bitte beachten, dass Header, die nicht anfragespezifisch sind, nicht zurück gesetzt
                werden, wenn die resetParameters Methode verwendet wird. Tatsächlich werden nur
                die 'Content-length' und 'Content-type' Header zurück gesetzt. Dies erlaubt das 
                Setzen und Vergessen von Headern wie 'Accept-language' und 'Accept-encoding'.
            </para>
        </note>
        <para>
            Ein weiteres Feature, welches speziell für aufeinander folgende Anfragen entwickelt 
            worden ist, ist das Cookie Jar Objekt (Keksdose). Cookie Jars erlauben das automatische
            Speichern von Cookies, die vom Server bei der ersten Anfrage gesetzt worden sind, und
            das Versenden bei nachfolgenden Anfragen. Dies erlaubt es z.B. eine 
            Authentifizierungsanfrage zu durchlaufen, bevor die eigentliche Anfrage zum 
            Erhalten der Daten gesendet wird. 
        </para>
        <para>
            Wenn die Applikation eine Authentifizierungsanfrage pro Benutzer erfordert und 
            nachfolgende Anfragen in mehr als einem Skript in der Applikation durchgeführt werden 
            könnten, könnte es eine gute Idee sein, das Cookie Jar Objekt in der Benutzersession zu
            speichern. Auf diese Weise muß der Benutzer nur einmal pro Session authentifiziert 
            werden.
        </para>
        <example>
            <title>Durchführen von aufeinander folgenden Anfrage mit einem Client</title>
            <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Zuerst den Client instanzieren
    $client = new Zend_Http_Client('http://www.example.com/fetchdata.php', array(
        'keepalive' => true
    ));
    
    // Haben wir die Cookies in unserer Session gespeichert?
    if (isset($_SESSION['cookiejar']) && 
        $_SESSION['cookiejar'] instanceof Zend_Http_CookieJar)) {
        
        $client->setCookieJar($_SESSION['cookiejar']);
    } else {
        // Falls nicht, authentifiziere und speichere die Cookies
        $client->setCookieJar();
        $client->setUri('http://www.example.com/login.php');
        $client->setParameterPost(array(
            'user' => 'shahar',
            'pass' => 'somesecret'
        ));
        $client->request(Zend_Http_Client::POST);
        
        // Nun entferne die Parameter und setze die URI auf das Original
        // (Bitte beachten, dass der Cookie, der vom Server gesetzt worden ist,
        // nun in der Dose ist)
        $client->resetParameters();
        $client->setUri('http://www.example.com/fetchdata.php');
    }
    
    $response = $client->request(Zend_Http_Client::GET);
    
    // Speichere die Cookies in der Session für die nächste Seite
    $_SESSION['cookiejar'] = $client->getCookieJar();
?>]]></programlisting>
        </example>
    </sect2>
    
    <sect2 id="zend.http.client.adapters">
        <title>Verbindungsadapter</title>
        <para>
            Zend_Http_Client basiert auf einem Design mit Verbindungsadaptern. Der 
            Verbindungsadapter ist das Objekt, welches für die Ausführung der aktuellen Verbindung 
            zum Server sowie für das Schreiben der Anfragen und Antworten verantwortlich ist. 
            Dieser Verbindungsadapter kann ersetzt werden und man kann den Standard 
            Verbindungsadapter durch seinen eigenen Adapter erweitern, um ihn mit dem selben 
            Interface auf seine eigenen Bedürfnisse anzupassen, ohne dass man die gesamte HTTP 
            Client Klasse erweitern oder ersetzen muss.
        </para>
        <para>
            Derzeit stellt die Zend_Http_Client Klass zwei eingebaute Verbindungsadapter bereit: 
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para><code>Zend_Http_Client_Adapter_Socket</code>: Der Standard 
                    Verbindungsadapter, der ein einfacher, Socket basierter Adapter ist und keine
                    spezielle PHP Erweiterung benötigt, um verwendet zu werden.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para><code>Zend_Http_Client_Adapter_Test</code>: Dies ist ein Dummy Adapter, 
                    der nur für Testzwecke verwendet werden soll. Er führt keine wirklichen 
                    Verbindungen aus und gibt eine vordefinierte Antwort zurück.
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>
        <para>
            Der Verbindungsadapter für das Zend_Http_Client Objekt wird durch Verwendung der 
            'adapter' Konfigurationsoption gesetzt. Beim Instanzieren des Client Objektes kann man
            die 'adapter' Konfigurationsoption setzen mit einem String, der den Adapternamen (z.B. 
            'Zend_Http_Client_Adapter_Socket') enthält, oder mit eine Variable, die ein 
            Adapterobjekt (z.B. <code>new Zend_Http_Client_Adapter_test</code>) enthält. Man kann 
            den Adapter auch danach setzen, indem man die Zend_Http_Client->setConfig() Methode 
            verwendet.
        </para>
        <para>
            Man kann seine eigenen Verbindungsadapter erstellen und verwenden. Um dies zu erreichen,
            muss man eine eigene Klasse erstellen, die das Zend_Http_Client_Adapter_Interface 
            Interface implementiert. Man könnte z.B. einen Verbindungsadapter, der persistente 
            Sockets verwendet, oder einen Verbindungsadapter mit Cachingfähigkeiten erstellen und 
            bei Bedarf in der Applikation verwenden.
        </para>
    </sect2>
    
    <sect2 id="zend.http.client.testing">
        <title>Schreiben von Tests mit Zend_Http_Client Objekten</title>
        <para>
            Manchmal ist es sehr schwer Code tu testen, der von HTTP Verbindungen abhängig ist. 
            Zum Beispiel verlangt das Testen einer Applikation, die einen RSS Feed von einem fremden
            Server anfordert, eine Netzwerkverbindung, die nicht immer verfügbar ist.
        </para>
        <para>
            Aus diesem Grund wird der Zend_Http_Client_Adapter_Test Adapter bereit gestellt. Man
            kann seine eigenen Applikationen schreiben, um Zend_Http_Client zu verwenden, und nur
            zu Testzwecken, z.B. in der Unit Test Suite, den Standardadapter durch den Testadapter
            austauschen, um Tests ohne direkte Serverbindungen auszuführen.
        </para>
        <para>
            Der Zend_Http_Client_Adapter_Test Adapter stellt die zusätzliche Methode setResponse() 
            bereit. Diese Methode nimmt einen Parameter entgegen, der eine HTTP Antwort entweder als
            Text oder als Zend_Http_Response Objekt repräsentiert. Einmal eingerichtet, wird der
            Testadapter immer diese Antwort zurückgeben, ohne tatsächlich eine HTTP Anfrage 
            auszuführen.         
        </para>
        <example>
            <title>Code testen ohne auf ein Netzwerk zuzugreifen</title>
            <programlisting role="php">
<![CDATA[<?php
    // Instanziere einen neuen Adapter und Client
    $adapter = new Zend_Http_Client_Adapter_Test();
    $client = Zend_Http_Client('http://www.example.com', array(
        'adapter' => $adapter
    ));
    
    // Setze die erwartete Antwort
    $adapter->setResponse(
        "HTTP/1.1 200 OK"        . "\r\n" .
        "Content-type: text/xml" . "\r\n" .
                                   "\r\n" . 
        '<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>' . 
        '<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"' . 
	    '     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"' . 
	    '     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">' . 
        '  <channel>' . 
        '    <title>Premature Optimization</title>' . 
        // und so weiter...
        '</rss>');
    
    $response = $client->request('GET');
    // .. setze die Verarbeitung von $response fort...
?>]]></programlisting>
        </example>
        <para>
            Das obere Beispiel zeigt, wie man einen HTTP Client voreinstellen kann, damit er die
            benötigte Antwort zurückgibt. Danach kann man mit den Testen des eigenen Codes weiter
            machen, ohne von einer Netzwerkverbindung, der Serverantwort, etc. abhängig zu sein. In
            diesem Fall würde der Test mit der Prüfung fortfahren, wie die Applikation das XML aus
            der Antwort verarbeitet..
        </para>
    </sect2>
</sect1>

<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->