<sect1 id="zend.search.lucene.searching">
	<title>Einen Index durchsuchen</title>

    <sect2 id="zend.search.lucene.searching.query_building">
		<title>Abfrage erstellen</title>

        <para>
            Es gibt zwei Arten, den Index zu durchsuchen. Die erste Methode verwendet den 
            Query Parser, um eine Abfrage aus einem String zu erstellen. Die zweite ist die
            Möglichkeit, eigene Abfragen mithilfe der Zend_Search_Lucene Programmierschnittstelle
            (API) zu erstellen.
        </para>

        <para>
            Vor der Verwendung des bereitgestellten Query Parsers, beachte bitte folgendes:

            <orderedlist>
                <listitem>
                    <para>
                        Wenn du deine Abfragestrings programmseitig erstellst und dann durch den Query 
                        Parser verarbeiten lässt, solltest du ernsthaft darüber nachdenken, deine 
                        Abfragen direct mit der Programmierschnittstelle (API) für Abfragen zu erstellen.
                        In anderen Worten, der Query Parser wurde für von Menschen eingegebene Texte 
                        und nicht für von Programmen erstellte Texte entwickelt.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Nicht in einzelne Tokens aufgeteilte Felder werden am besten direkt zu der 
                        Abfrage und nicht über den Query Parser hinzugefügt. Wenn die Feldwerte durch 
                        die Anwendung programmseitig erstellt werden, dann sollte dies für 
                        Abfrageklauseln dieses Felds ebenfalls geschehen. Ein Analysator, welche der 
                        Query Parser verwendet, wurde entwickelt, um von Menschen eingegebenen Text in
                        Begriffe zu konvertieren. Durch Programme erstellte Werte wie Datumsangaben,
                        Schlüsselwörter, usw. sollten durchweg durch Programme erstellt werden.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        In einem Abfrageformular sollten generelle Textfelder den Query Parser 
                        verwenden. Alle anderen, wie z.B. Datumsbereiche, Schlüsselwörter, usw. werden
                        besser direkt durch die Programmierschnittstelle (API) der Abfrage hinzugefügt. Ein
                        Feld mit einem begrenzten Wertebereich, das durch ein Pulldown-Menü spezifiziert
                        wird, sollte nicht einem Abfragestring hinzugefügt werden, der anschließend 
                        wieder geparst wird, sondern eher als eine TermQuery Klausel hinzugefügt werden.
                    </para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Boolesche Abfragen erlauben es, verschiedene Abfragen zu einer neuen 
                        zusammenzufügen. Deshalb ist dies der beste Weg, um zusätzliche Kriterien
                        zu einer Benutzersuche hinzuzufügen, die durch den Abfragestring definiert
                        wird.
                    </para>
                </listitem>
            </orderedlist>

        </para>

        <para>
            Beide Arten verwenden die selbe Methode der Programmierschnittstelle (API), um den Index
            zu durchsuchen:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once 'Zend/Search/Lucene.php';

$index = Zend_Search_Lucene::open('/data/my_index');

$index->find($query);

?>]]></programlisting>

        <para>
            Die <code>Zend_Search_Lucene::find()</code> Methode ermittelt den Eingabetyp automatisch
            und verwendet den Query Parser, um ein entsprechendes Zend_Search_Lucene_Search_Query 
            Objekt aus dem String zu erstellen.
        </para>
        <para>
            Es ist wichtig zu beachten, dass der Query Parser den Standard Analyzer verwendet, um 
            verschiedene Teile des Abfragestrings in Token aufzuteilen. Dadurch werden alle 
            Umwandlungen, die auf einen indizierten Text ausgeführt werden, auch für den 
            Abfragestring durchgeführt.
        </para>
        <para>
            Dies können die Umwandlung in Kleinbuchstaben, um die Suche unabhängig von Groß- und 
            Kleinschreibung zu machen, das Entfernen von Stopwörtern, das Stemming und viele andere
            Dinge sein.
        </para>
        <para>
            Im Gegensatz dazu transformieren oder filtern die API Methoden die Eingabebegriffe 
            nicht. Deshalb passen sie besser für computergenerierte und nicht in Token aufgeteilte 
            Felder.
        </para>
        
        <sect3 id="zend.search.lucene.searching.query_building.parsing">
            <title>Query parsing</title>
            <para>
                <code>Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::parse()</code> method may be used to parse query string
                into query object.
            </para>

            <para>
                This object may be used in query construction API methods to combine user entered queries with
                machine generated queries.
            </para>

            <para>
                Actually, in some cases it's only way to search for values within untokenized fields:

                <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$userQuery = Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::parse($queryStr);

$pathTerm  = new Zend_Search_Lucene_Index_Term('/data/doc_dir/' . $filename, 'path');
$pathQuery = new Zend_Search_Query_Term($pathTerm);

$query = new Zend_Search_Query_Boolean();
$query->addSubquery($userQuery, true /* required */);
$query->addSubquery($pathQuery, true /* required */);

$hits = $index->find($query);]]></programlisting>
            </para>

            <para>
                <code>Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::parse()</code> method also takes optional encoding parameter,
                which can specify query string encoding:
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$userQuery = Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::parse($queryStr, 'iso-8859-5');
]]></programlisting>
            </para>

            <para>
                If encoding is omitted, then current locale is used.
            </para>

            <para>
                It's also possible to specify default query string encoding with
                <code>Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::setDefaultEncoding()</code> method:
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::setDefaultEncoding('iso-8859-5');
...
$userQuery = Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::parse($queryStr);]]></programlisting>
            </para>

            <para>
                <code>Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::getDefaultEncoding()</code> returns current default query
                string encoding (empty string means "current locale").
            </para>
        </sect3>
	</sect2>

	<sect2 id="zend.search.lucene.searching.results">
		<title>Suchergebnisse</title>
        <para>
            Das Suchergebnis ist ein Array mit Zend_Search_Lucene_Search_QueryHit Objekten. Jedes
            davon hat zwei Eigenschaften: <code>$hit->document</code> ist eine Dokumentnummer 
            innerhalb des Index und <code>$hit->score</code> ist ein Punktwert für den Treffer im
            Suchergebnis. Das Ergebnis wird anhand der Punktwerte sortiert (beste Treffer kommen
            zuerst)
        </para>

        <para>
            Das Zend_Search_Lucene_Search_QueryHit Objekt beinhaltet zudem jedes Feld des 
            Zend_Search_Lucene_Document, das gefunden wurde, als Eigenschaft des Treffers. In 
            diesem Beispiel, wird ein Treffer zurückgegeben und das entsprechende Dokument hat
            zwei Felder: Titel und Autor.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once('Zend/Search/Lucene.php');

$index = Zend_Search_Lucene::open('/data/my_index');

$hits = $index->find($query);

foreach ($hits as $hit) {
    echo $hit->score;
    echo $hit->title;
    echo $hit->author;
}
?>]]></programlisting>

        <para>
            Gespeicherte Felder werden immer in UTF-8 Kodierung zurückgegeben.
        </para>

        <para>
            Optional kann das originale Zend_Search_Lucene_Document Objekt vom 
            Zend_Search_Lucene_Search_QueryHit Objekt zurückgegeben werden.
            
            Du kannst gespeicherte Teile des Dokuments durch Verwendung der <code>getDocument()</code>
            Methode des Indexobjektes zurückerhalten und diese dann durch die 
            <code>getFieldValue()</code> Methode abfragen:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once 'Zend/Search/Lucene.php';

$index = Zend_Search_Lucene::open('/data/my_index');

$hits = $index->find($query);
foreach ($hits as $hit) {
    // return Zend_Search_Lucene_Document object for this hit
    echo $document = $hit->getDocument();

    // return a Zend_Search_Lucene_Field object
    // from the Zend_Search_Lucene_Document
    echo $document->getField('title');

    // return the string value of the Zend_Search_Lucene_Field object
    echo $document->getFieldValue('title');

    // same as getFieldValue()
    echo $document->title;
}
?>]]></programlisting>
        
        <para>
            Die Felder, die in einem Zend_Search_Lucene_Document Objekt verfügbar sind, werden beim
            Indizieren festgelegt. Die Dokumentenfelder werden durch die Indizieranwendung 
            (z.B. LuceneIndexCreation.jar) im Dokument entweder nur indiziert oder indiziert und 
            gespeichert. 
        </para>

        <para>
            Beachte, dass die Dokumentidentität ('path' in unserem Beispiel) auch im Index 
            gespeichert wird und von ihm zurückgewonnen werden muß.
        </para>

	</sect2>


	<sect2 id="zend.search.lucene.searching.results-scoring">
		<title>Ergebnisgewichtung</title>
        <para>
            Zend_Search_Lucene verwendet die selben Gewichtungsalgorithmen wie Java Lucene. Die
            Treffer in den Suchergebnisse werden standardmäßig nach einem Punktwert sortiert. 
            Treffer mit höherem Punktwert kommen zuerst, und Dokumente mit höherem Punktwert passen 
            auf die Abfrage besser als solche mit niedrigerem Punktwert.
            
        </para>

        <para>
            Grob gesagt, haben die Suchergebnisse einen höheren Punktwert, welche den gesuchten 
            Begriff oder die gesuchte Phrase häufiger enthalten.
            
        </para>

        <para>
            Der Punktwert kann über die <code>score</code> Eigenschaft des Treffers ermittelt werden:
        </para>
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$hits = $index->find($query);

foreach ($hits as $hit) {
    echo $hit->id;
    echo $hit->score;
}]]></programlisting>

        <para>
            Die Zend_Search_Lucene_Search_Similarity Klasse wird verwendet, um den Punktwert zu 
            berechnen. Beachte den <link linkend="zend.search.lucene.extending.scoring">Erweiterbarkeit. 
            Algorithmen für Punktwertermittlung</link> Abschnitt für weitere Details.
        </para>

	</sect2>

    <sect2 id="zend.search.lucene.searching.sorting">
        <title>Sortierung der Suchergebnisse</title>
        <para>
            Die Suchergebnisse werden standardmäßig nach dem Punktwert sortiert. Man kann dies durch
            Setzen von Parametern für das Sortierfeld (oder -felder), den Sortiertyp und der 
            Sortierreihenfolge ändern.
        </para>

        <para>
            <code>$index->find()</code> Aufruf kann verschiedene optionale Parameter entgegen nehmen:
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$index->find($query [, $sortField [, $sortType [, $sortOrder]]] [, $sortField2 [, $sortType [, $sortOrder]]] ...);]]></programlisting>
        </para>

        <para>
            <code>$sortField</code> ist ein Name eines gespeicherten Feldes für das Suchergebnis
        </para>

        <para>
            <code>$sortType</code> kann ausgelassen werden oder folgende Werte annehmen
            <code>SORT_REGULAR</code> (vergleiche Items normal, Standardwert),
            <code>SORT_NUMERIC</code> (vergleiche Items numerisch),
            <code>SORT_STRING</code> (vergleiche items als Strings).
        </para>

        <para>
            <code>$sortOrder</code> kann ausgelassen werden oder folgende Werte annehmen
            <code>SORT_ASC</code> (sortiere in aufsteigender Folge, Standardwert),
            <code>SORT_DESC</code> (sortiere in absteigender Folge).
        </para>

        <para>
            Beispiele:
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$index->find($query, 'quantity', SORT_NUMERIC, SORT_DESC);]]></programlisting>
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$index->find($query, 'fname', SORT_STRING, 'lname', SORT_STRING);]]></programlisting>
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$index->find($query, 'name', SORT_STRING, 'quantity', SORT_NUMERIC, SORT_DESC);]]></programlisting>
        </para>

        <para>
            Bitte beim Verwenden von nicht standardmäßigen Sortierreihenfolgen. Es erfordert die
            komplette Übernahme der Dokumente aus dem Index und kann die Suchperformance dramatisch
            verlangsamen.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.search.lucene.searching.highlighting">
        <title>Search Results Highlighting</title>
        <para>
            <code>Zend_Search_Lucene_Search_Query::highlightMatches()</code> method allows to highlight HTML document terms
            in context of search query:
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$query = Zend_Search_Lucene_Search_QueryParser::parse($queryStr);
$hits = $index->find($query);
...
$highlightedHTML = $query->highlightMatches($sourceHTML);]]></programlisting>
        </para>

        <para>
            <code>highlightMatches()</code> method utilizes <code>Zend_Search_Lucene_Document_Html</code> class
            (see <link linkend="zend.search.lucene.index-creation.html-documents">HTML documents section</link> for details)
            for HTML processing. So it has the same requirements for HTML source.
        </para>
    </sect2>
    
</sect1>

<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
