<sect1 id="zend.config.adapters.xml">
    <title>Zend_Config_Xml</title>
    <para>
        <code>Zend_Config_Xml</code> ermöglicht es Entwicklern, Konfigurations-Daten in einfachen 
        XML-Dateien zu speichern und sie mit einer Syntax auszulesen, die dem Zugriff auf die 
        Eigenschaften verschachtelter Objekte entspricht. Der Name des Root-Elementes der XML-Datei 
        ist unwichtig und kann beliebig gewählt werden. Die erste Ebene der XML-Struktur stellt 
        die Konfigurationsdaten-Sektionen dar. Hirarchische Strukturen können im XLM-Format durch 
        Verschachteln von XML-Elementen unterhalb der Sektions-Ebene umgesetzt werden. Der Inhalt 
        eines XML-Blatt-Elementes (Leaf) ist der Wert eines Konfigurations-Eintrages. Die 
        Sektions-Vererbung wird durch ein spezielles Attribut namens <code>extends</code> 
        unterstützt, der Wert des Attributs entspricht dabei dem Namen der Sektion, von der Daten 
        geerbt werden sollen.
    </para>
    <note>
        <title>Rückgabe Typen</title>
        <para>
            Konfigurations-Daten, die in <code>Zend_Config_Xml</code> eingelesen wurden, werden 
            immer als Strings zurück gegeben. Die Konvertierung der Daten von Strings in andere 
            Datentypen ist Aufgabe der Entwickler und von deren Bedürfnissen abhängig.
        </para>
    </note>
    <example id="zend.config.adapters.xml.example.using">
        <title>Zend_Config_Xml benutzen</title>
        <para>
            Dieses Beispiel zeigt die grundlegende Nutzung von <code>Zend_Config_Xml</code> um 
            Konfigurations-Daten aus einem XML-File zu laden. In diesem Beispiel gibt es 
            Konfigurations-Daten für ein Produktiv- und ein Staging-System. Da sich die Daten für 
            das Staging-System nur unwesentlich von denen für das Produktiv-System unterscheiden, 
            erbt das Staging-System vom Produktiv-System. In diesem Fall ist die Entscheidung 
            darüber, welche Sektion von welcher erben soll, willkürlich und es könnte auch anders 
            herum gemacht werden. In komplexeren Fällen ist das möglicherweise nicht der Fall. 
            Nehmen wir also an, dass sich die folgenden Konfigurations-Daten in der Datei 
            <code>/path/to/config.xml</code> befinden:
        </para>
        <programlisting role="xml"><![CDATA[<?xml version="1.0"?>
<configdata>
    <production>
        <webhost>www.example.com</webhost>
        <database>
            <type>pdo_mysql</type>
            <host>db.example.com</host>
            <username>dbuser</username>
            <password>secret</password>
            <name>dbname</name>
        </database>
    </production>
    <staging extends="production">
        <database>
            <host>dev.example.com</host>
            <username>devuser</username>
            <password>devsecret</password>
        </database>
    </staging>
</configdata>]]></programlisting>
        <para>
            Nehmen wir weiterhin an, dass der Anwendungs-Entwickler die Staging-Konfiguration aus 
            diesem XML-File benötigt. Es ist ein Leichtes, diese Daten zu laden, es muss nur das 
            XML-File und die Staging-Sektion spezifiziert werden:
        </para>
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once 'Zend/Config/Xml.php';

$config = new Zend_Config_Xml('/path/to/config.xml', 'staging');

echo $config->database->host; // gibt "dev.example.com" aus
echo $config->database->name; // gibt "dbname" aus]]></programlisting>
    </example>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->