<sect1 id="zend.controller.subclassing">
	<title>Subclassing</title>
	
	<sect2 id="zend.controller.subclassing.introduction">
		<title>Einführung</title>
		<para>
			Das <code>Zend_Controller</code> System wurde im Sinne der Erweiterungsmöglichkeiten 
			entwickelt, entweder durch Erstellen von Subklassen, welche die bestehenden Klassen 
			erweitern, oder durch Erstellen neuer Klassen, welche die Interfaces 
            <code>Zend_Controller_Router_Interface</code> und
            <code>Zend_Controller_Dispatcher_Interface</code> implementieren oder die Klassen 
            classes <code>Zend_Controller_Request_Abstract</code>,
            <code>Zend_Controller_Response_Abstract</code>, und
            <code>Zend_Controller_Action</code> erweitern.
		</para>
		
		<para>
			Mögliche Gründe für weitere Klassen könnten sein:
						
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
					    Das vorhandene System zum URI Routing ist nicht verwendbar, wenn es in eine 
					    bestehende Website integriert werden soll, die eigene Konventionen für das 
					    Routing verwendet, die nicht mit dem vom Zend Framework bereit gestellten 
					    Routing Mechanismus übereinstimmen.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
					    Du benötigst das Routing für etwas völlig anderes. Die 
					    <code>Zend_Controller_Router</code> Klasse arbeitet nur mit URIs. Es ist 
					    möglich und wahrscheinlich, dass Du das MVC Entwurfsmuster für die 
					    Entwicklung eines anderen Programmtyps verwenden möchtest, z.B. für eine
					    Konsolenanwendung. Im Fall einer Konsolenanwendung könnte ein 
					    maßgeschneiderter Router die Kommandozeilenparameter für das Routing 
					    verwenden.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
					    Der vom <code>Zend_Controller_Dispatcher</code> bereitgestellte Mechanismus 
					    ist nicht verwendbar. Die vorgegebene Konfiguration setzt die Konvention 
					    voraus, dass Controller Klassen und Aktionen die Methoden dieser Klassen 
					    sind. Allerdings gibt es hierfür auch viele andere Strategien. Ein Beispiel 
					    wäre, dass Controller Verzeichnisse und Aktionen Dateien in diesen 
					    Verzeichnissen sind.
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
					    Du möchtest zusätzliche Möglichkeiten bereitstellen, die von allen 
					    Controllern geerbt werden sollen. Zum Beispiel wird <code>Zend_View</code>
					    standardmäßig nicht von <code>Zend_Controller_Action</code> integriert. 
					    Stattdessen könntest Du deinen eigenen Controller hierfür erweitern und 
					    durch die Verwendung müssen die bereitgestellten 
					    <code>Zend_Controller_Router</code> oder 
					    <code>Zend_Controller_Dispatcher</code> nicht geändert werden.
					</para>
				</listitem>
                <listitem>
                    <para>
                        Du möchtest abgefangene Ausnahmen deiner Applikation loggen und auf eine 
                        generische Fehlerseite umleiten. Beim Erweitern von 
                        <code>Zend_Controller_Response_Http</code> könntest du 
                        <code>__toString()</code> ändern, um auf registrierte Ausnahmen zu prüfen,
                        diese zu loggen und dann auf eine Fehlerseite umzuleiten.
                    </para>
                </listitem>
			</itemizedlist>
			
			Bitte sei vorsichtig beim Überschreiben wesentlicher Teile des System, besonders beim
			Dispatcher! Einer der Vorteile des <code>Zend_Controller</code> ist, dass er einfache
			Konventionen für den Aufbau von Applikationen einführt. Wenn zuviel dieses 
			vorgegebenen Verhaltens geändert wird, gehen einige dieser Vorteile verloren. Allerdings
			gibt es viele verschiedene Anforderungen und eine Lösung kann nicht alle erfüllen. 
			Deshalb wird die Freiheit geboten, wenn sie benötigt wird. 
		</para>
	</sect2>
	
	<sect2 id="zend.controller.subclassing.conventions">
		<title>Konventionen</title>
		
		<para>
		    Beim Erweitern von Zend_Controller Klassen befolge bitte diese Konventionen für das 
		    Bezeichnen und Ablegen von Dateien. Dadurch wird sichergestellt, dass andere 
		    Programmierer, die mit dem Zend Framework vertraut sind, dein Projekt leichter 
		    verstehen können. 
		</para>
		
		<sect3 id="zend.controller.subclassing.prefix">
			<title>Präfix</title>
				
			<para>
			    Klassen, die im Zend Framework enthalten sind, befolgen die Konvention, dass jeder 
			    Klasse ein "Zend_" vorangestellt wird. Dies ist der Präfix. Wir empfehlen, dass Du
			    alle deine Klassen in ähnlicher Weise bezeichnest. Wenn dein Firmennamen z.B. 
			    Widget, Inc. ist, könnte das Präfix "Widget_" heißen.
			</para>
		</sect3>
		
		<sect3 id="zend.controller.directory.layout">
			<title>Verzeichnisstruktur</title>
			
			<para>
				Die <code>Zend_Controller</code> Klassen sind im Bibliotheksverzeichnis wie folgt
				abgelegt::
			</para>

    <programlisting role="php"><![CDATA[
/library
  /Zend
    /Controller
      Action.php
      Dispatcher.php
      Router.php
]]></programlisting>			
				
			<para>
				Wenn du die <code>Zend_Controller</code> erweiterst, wird empfohlen, dass die neuen
				Klassen in der gleichen Struktur unterhalb deines Präfix abgelegt werde. Dies macht 
				es einfacher, sie zu finden, wenn sich jemand in dem Lernprozess befindet, bei dem 
				er sich einen Überblick über dein Projekt beschafft. 
			</para>
			
			<para>
			    Zum Beispiel könnte ein Projekt von Widget, Inc., das nur einen kundenspezifischen
			    Router implementiert, so aussehen:
			</para>
				
<programlisting role="php"><![CDATA[
/library
  /Zend
  /Widget
    /Controller
      Router.php
      README.txt
]]></programlisting>			
				
			<para>
				Beachte an diesem Beispiel, dass das <code>Widget/Controller/</code> Verzeichnis 
				das <code>Zend/Controller/</code> Verzeichnis widerspiegelt, wo immer es möglich 
				ist. In diesem Fall wird die Klasse <code>Widget_Controller_Router</code> 
				bereitgestellt, die entweder eine Subklasse für 
				<code>Zend_Controller_Router</code> oder ein Ersatz ist, bei dem  
				<code>Zend_Controller_Router_Interface</code> implementiert wird. 
			</para>
			
			<para>
			    Beachte außerdem, dass in dem obigen Beispiel eine <code>README.txt</code> Datei im
			    <code>Widget/Controller/</code> Verzeichnis abgelegt worden ist. Zend möchte dich
			    ermuntern, deine Projekte durch Bereitstellung von separaten Tests und 
			    Dokumentation für Kunden zu dokumentieren. Wir empfehlen dir, eine einfache 
			    <code>README.txt</code> Datei genau in diesem Verzeichnis zu platzieren, um kurz 
			    deine Änderungen und deren Funktionsweise zu erklären. 
			</para>
		</sect3>
	</sect2>
	
    <sect2 id="zend.controller.request.abstract">
        <title>Request Abstract</title>

        <para>
            Die abstrakte <code>Zend_Controller_Request_Abstract</code> Klasse definiert eine 
            Hand voll Methoden:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
    /**
     * @return string
     */
    public function getControllerName();

    /**
     * @param string $value 
     * @return self
     */
    public function setControllerName($value);

    /**
     * @return string
     */
    public function getActionName();

    /**
     * @param string $value 
     * @return self
     */
    public function setActionName($value);

    /**
     * @return string
     */
    public function getControllerKey();

    /**
     * @param string $key 
     * @return self
     */
    public function setControllerKey($key);

    /**
     * @return string
     */
    public function getActionKey();

    /**
     * @param string $key 
     * @return self
     */
    public function setActionKey($key);

    /**
     * @param string $key 
     * @return mixed
     */
    public function getParam($key);

    /**
     * @param string $key 
     * @param mixed $value 
     * @return self
     */
    public function setParam($key, $value);

    /**
     * @return array
     */
     public function getParams();

    /**
     * @param array $array 
     * @return self
     */
    public function setParams(array $array);

    /**
     * @param boolean $flag 
     * @return self
     */
    public function setDispatched($flag = true);

    /**
     * @return boolean
     */
    public function isDispatched();
}
]]></programlisting>

        <para>
            Das Request Objekt ist ein Container für die Anfrageumgebung. Die Controller Kette 
            braucht wirklich nur zu wissen, wie Controller, Aktion, optionale Parameter und der
            Verarbeitungsstatus zu setzen und abzufragen ist. Standardmäßig wird ein Request seine
            eigenen Parameter durchsuchen und die Controller und Aktionsschlüssel verwenden, um
            den Controller und die Aktion zu ermitteln.
        </para>
    </sect2>

	<sect2 id="zend.controller.router.interface">
		<title>Router Interface</title>
		
		<para>
			Das Interface <code>Zend_Controller_Router_Interface</code> stellt die Definition
			für eine einzige Methode bereit:
		</para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php

  /**
   * @param  Zend_Controller_Request_Abstract $request
   * @throws Zend_Controller_Router_Exception
   * @return Zend_Controller_Request_Abstract
   */
  public function route(Zend_Controller_Request_Abstract $request);

?>]]></programlisting>

		<para>
			Das Routing findet nur einmal statt, wenn die Anfrage das erste Mal vom System erhalten
			wird. Der Zweck des Routers ist es, Controller, Aktion und optionale Parameter auf Basis 
			der Anfrageumgebung zu ermitteln und im Request zu setzen. Das Request Objekt wird dann
			an den Dispatcher übergeben. Wenn es nicht möglich ist, eine Route auf einen Dispatch
			Token abzubilden, soll der Router nichts mit dem Request Objekt machen.
		</para>
		
	</sect2>
	
	<sect2 id="zend.controller.dispatcher.interface">
		<title>Dispatcher Interface</title>
		
        <para>
            <code>Zend_Controller_Front</code> ruft zuerst den Router auf, um die erste zu 
            verarbeitende Aktion für den Request zu ermitteln. Danach startet es die Dispatch
            Schleife.
        </para>

        <para>
            In der Schleife setzt er zuerst den Verarbeitungsstatus und verarbeitet dann den Request
            (instanziert den Controller, ruft die Aktion auf). Wenn die Aktionsmethode (oder ein 
            pre/postDispatch Plugin) den Verarbeitungsstatus des Request Objektes zurück setzt, 
            wird der Front Controller einen weiteren Durchlauf für die Dispatch Schleife mit der
            gerade im Request Objekt gesetzten Aktion durchführen. Dies erlaubt esm Aktionen 
            sequentiell abzuarbeiten, bis alle Arbeiten erledigt sind.
        </para>
        
		<para>
		    Das Interface <code>Zend_Controller_Dispatcher_Interface</code> stellt Definitionen
		    für zwei Methoden bereit:
		</para>
			
			<programlisting role="php"><![CDATA[<?php
				
/**
 * @param  Zend_Controller_Request_Abstract $request
 * @return boolean
 */
public function isDispatchable(Zend_Controller_Request_Abstract $request);

?>]]></programlisting>

		<para>
			<code>isDispatchable()</code> prüft, ob ein Request ausführbar ist. Falls ja, wird
			<code>TRUE</code> zurückgegeben, andernfalls wird <code>FALSE</code> zurückgegeben. Die
			Definition, was ausführbar ist, bleibt der Klasse vorbehalten, die das Interface 
			implementiert. Im Falle des vorgegebenen Implementation vom 
			<code>Zend_Controller_Dispatcher</code> bedeutet dies, dass die Controller Datei 
			existiert, die Klasse in der Datei vorhanden ist und die Aktionsmethode innerhalb 
			dieser Klasse vorhanden ist.
		</para>
		
		<programlisting role="php"><![CDATA[<?php
			
/**
 * @param  Zend_Controller_Request_Abstract $route
 * @return Zend_Controller_Request_Abstract
 */
public function dispatch(Zend_Controller_Request_Abstract $request);

?>]]></programlisting>
		
		<para>
			In <code>dispatch()</code> wird die Arbeit erledigt. Diese Methode muß die Aktion des
			Controllers ausführen. Sie muss ein Request Objekt zurückgeben.
		</para>
	</sect2>
		
    <sect2 id="zend.controller.action">
        <title>Action Controller</title>

        <para>
            Der Action Controller verarbeitet die verschiedenen Aktionen einer Applikation. Diese
            abstrakte Klasse stellt die folgenden Methoden bereit:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
    /**
     * @param Zend_Controller_Request_Abstract $request Request Objekt
     * @param Zend_Controller_Response_Abstract $response Response Objekt
     * @param array $args Optionales assoziatives Array mit Konfigurations/Umgebungseinstellungen
     */
    public function __construct(Zend_Controller_Request_Abstract $request, Zend_Controller_Response_Abstract $response, array $args = array());

    /**
     * @return void
     */
    public function init();

    /**
     * @return Zend_Controller_Request_Abstract
     */
    public function getRequest();

    /**
     * @param Zend_Controller_Request_Abstract $request 
     * @return self
     */
    public function setRequest(Zend_Controller_Request_Abstract $request);

    /**
     * @return Zend_Controller_Response_Abstract
     */
    public function getResponse();

    /**
     * @param Zend_Controller_Response_Abstract $response 
     * @return self
     */
    public function setResponse(Zend_Controller_Response_Abstract $response);

    /**
     * @return array
     */
    public function getInvokeArgs();

    /**
     * @return mixed
     */
    public function getInvokeArg($name);

    public function preDispatch();

    public function postDispatch();

    /**
     * @param string $methodName
     * @param array $args
     */
    public function __call($methodName, $args);

    /**
     * @param null|Zend_Controller_Request_Abstract $request Optional zu verwendenes Request Objekt
     * @param null|Zend_Controller_Response_Abstract $response Optional zu verwendenes Response Objekt
     * @return Zend_Controller_Response_Abstract
     */
    public function run(Zend_Controller_Request_Abstract $request = null, Zend_Controller_Response_Abstract $response = null);
]]></programlisting>

        <para>
            Der Konstruktor registriert das Request und das Response Objekt sowie ein Array mit 
            zusätzlichen Konfigurationsparametern innerhalb des Objektes. Dieses Array besteht aus 
            Parametern, die mit den Methoden <code>setParam()</code> oder <code>setParams()</code> 
            des Front Controllers registriert worden sind. Sobald fertig, übergibt der Konstruktur
            die Verarbeitung an <code>init()</code>.
        </para>

        <para>
            Obwohl man den Konstruktor überschreiben kann, empfehlen wir dennoch alle 
            Initialisierungsschritte in <code>init()</code> durchzuführen, um sicherzustellen, dass
            die Request und Response Objekte richtig registriert wurden.
        </para>

        <para>
            Auf alle Konfigurationsparameter, die an den Konstruktor übergeben worden sind, kann 
            später über <code>getInvokeArg()</code> und <code>getInvokeArgs()</code> zugegriffen 
            werden. Es wird empfohlen, solche Aufrufparameter zu verwenden, um Objekte wie View,
            Authentifikation/Autorisierung oder Registry Objekte zu übergeben. Zum Beispiel:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$front = Zend_Controller_Front::getInstance();
$front->setParam('view', new Zend_View())
      ->setControllerDirectory($config->controller->directory);
$response = $front->dispatch();

// Einem einem Beispiel Action Controller:
class FooController extends Zend_Controller_Action
{
    protected $_view = null;

    public function init()
    {
        $this->_view = $this->getInvokeArg('view');
    }
}
]]></programlisting>

        <para>
            Wenn eine Aktion verarbeitet wird, kann die Verarbeitung vor und nach der Aktion in den 
            <code>preDispatch()</code> und <code>postDispatch()</code> Methoden durchgeführt werden.
            Standardmäßig sind diese leer und machen nichts.
        </para>

        <para>
            Die <code>__call()</code> Methode verarbeitet alle nicht registrierten Aktionen in der
            Klasse. Standardmäßig wird eine Ausnahme geworfen, wenn die Aktion nicht definiert
            worden ist. Dies soll wirklich nur dann passieren, wenn die Standard Aktionsmethode 
            nicht definiert worden ist.
        </para>

        <para>
            Die standardmäßige Namenskonvetion für Aktionsmethoden ist lowercaseAction, wobei 
            'lowercase' den Namen der Aktion angibt und 'Action', dass es eine Aktionsmethode
            ist. Demnach wird <code>http://framework.zend.com/foo/bar</code> die Methode 
            <code>FooController::barAction()</code> aufrufen.
        </para>

        <para>
            Action Controller können auch als Page Controller verwendet werden. Die gängigste 
            Verwendung würde wie folgt aussehen:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$controller = new FooController(
    new Zend_Controller_Request_Abstract(),
    new Zend_Controller_Response_Abstract()
);
$controller->run();
]]></programlisting>
        
        <note>
            <title>Verwende Front-/Action Controller</title>
            <para>
                Wir empfehlen die Verwendung der Front Controller/Action Controller Kombination 
                anstelle des Page Controller Denkmusters, um das Schreiben von Applikationen, die
                interagieren können, zu fördern.
            </para>
        </note>
    </sect2>
    
    <sect2 id="zend.controller.response.abstract">
        <title>Response Objekt</title>

        <para>
            Das Response Objekt sammelt Inhalt und Header von den verschiedenen aufgerufenen 
            Aktionen und gibt diese an den Client zurück. Es beinhaltet die folgenden Methoden:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
    /**
     * @param string $name Header Name
     * @param string $value Header Wert
     * @param boolean $replace Ob Header mit den selben Namen, die bereits im Objekt registriert
     * sind, ersetzt werden sollen oder nicht
     * @return self
     */
    public function setHeader($name, $value, $replace = false);

    /**
     * @return array
     */
    public function getHeaders();

    /**
     * @return void
     */
    public function clearHeaders();

    /**
     * Versende alle Header
     * @return void
     */
    public function sendHeaders();

    /**
     * @param string $content
     * @return self
     */
    public function setBody($content);

    /**
     * @param string $content
     * @return self
     */
    public function appendBody($content);

    /**
     * @return string
     */
    public function getBody();

    /**
     * Gibt Hauptteilinhalte aus
     * @return void
     */
    public function outputBody();

    /**
     * @param Exception $e 
     * @return self
     */
    public function setException(Exception $e);

    /**
     * @return null|Exception
     */
    public function getException();

    /**
     * @return boolean
     */
    public function isException();

    /**
     * @param boolean $flag
     * @return boolean
     */
    public function renderExceptions($flag = null);

    /**
     * @return string
     */
    public function __toString();
]]></programlisting>

        <para>
            <code>setBody()</code> ersetzt den kompletten Inhaltsteil; wir empfehlen die Verwendung
            von <code>appendBody()</code> stattdessen. <code>__toString()</code> gibt alle Inhalte
            aus und sendet alle Header.
        </para>

        <para>
            Das Response Objekt ist auch der Ort, in dem Ausnahmen aus dem Action Controller 
            schlußendlich aufgefangen und registriert werden (solange
            <code>Zend_Controller_Front::throwExceptions()</code> aktiviert wurde). 
            <code>isException()</code> sollte einen booleschen Wert zurückgeben und angeben, ob 
            eine Ausnahme aufgetreten ist. <code>renderExceptions()</code> sollte verwendet werden, 
            um anzugeben, ob  <code>__toString()</code> die Ausnahmen ausgeben soll, wenn welche 
            gefangen werden.
        </para>
    </sect2>

</sect1>