<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- EN-Revision: 14741 -->
<sect1 id="zend.application.theory-of-operation">
    <title>Theorie der Funktionsweise</title>

    <para>
        Um eine MVC Anwendung zu konfigurieren und bereit zur Auslieferung zu bekommen wird ein
        immer größerer Anteil an Code benötigt sobald mehr Features verfügbar sind: Setzen der
        Datenbank, Konfiguration der View und View Helfer, Konfiguration der Layouts, Registrierung
        der Plugins, Registrierung der Aktion Helfer, und andere.
    </para>

    <para>
        Zusätzlich will man oft den gleichen Code wiederverwenden um Tests zu bootstrappen, einen
        Cronjob, oder ein Service Skript zu haben. Wärend es sehr einfach ist sein Bootstrap Skript
        einzubauen, gibt es oft Initialisierungen die abhängig sind von der Umgebung - man könnte
        kein MVC für einen Cronjob benötigen, oder nur den DB Layer für ein Service Skript.
    </para>

    <para>
        <code>Zend_Application</code> zielt darauf ab das alles einfacher zu machen und bietet
        Wiederwervendbarkeit durch die Kapselung vom Bootstrapping in OOP Paradigmen.
    </para>

    <para>
        Zend_Application ist in drei Bereiche geteilt:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                <code>Zend_Application</code>: Lädt die PHP Umgebung, inklusive Inklude-Pfade und
                Autoloading, und instanziiert die benötigte Bootstrap Klasse.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <code>Zend_Application_Bootstrap</code>: Bietet Interfaces für Bootstrap Klassen.
                <code>Zend_Application_Bootstrap_Base</code> bietet übliche Funktionalitäten für
                die meisten Notwendigkeiten des Bootstrappings, inklusive Angorithmen um
                Abhängigkeiten zu prüfen und die Möglichkeit Bootstrap Ressourcen bei Bedarf zu
                laden.
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                <code>Zend_Application_Resource</code> bietet ein Interface für Standard
                Bootstrap Ressourcen die bei Bedarf von einer Bootstrap Instanz geladen werden
                können, sowie verschiedene standardmäßige Ressource Implementationen.
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Entwickler erstellen eine Bootstrap Klasse für Ihre Anwendung und erweitern
        <code>Zend_Application_Bootstrap_Base</code> oder implementieren (mindestens)
        <code>Zend_Application_Bootstrap_IBootstrap</code>. Der Einstiegspunkt
        (z.B. public/index.php) lädt <code>Zend_Application</code> und initialisiert Sie indem
        folgendes übergeben wird:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                Die aktuelle Umgebung
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Optionen für das Bootstrapping
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Die Bootstrap Optionen enthalten den Pfad zur Datei die die Bootstrap Klasse enthält und
        optional:
    </para>

    <itemizedlist>
        <listitem>
            <para>
                Jeden include_path der extra zu setzen ist
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Jeden Autoloader Namespace der zusätzlich zu registrieren ist
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Jede php.ini Einstellung die zu initialisieren ist
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Den Klassennamen für die Bootstrap Klasse (wenn diese nicht "Bootstrap" ist)
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Ressourcen Präfix/Pfad Paare die zu verwenden sind
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Jede Ressource die zu verwenden ist (durch Name der Klasse oder Kurzname)
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Zusätzliche Pfade zu einer Konfigurationsdatei die zu laden ist
            </para>
        </listitem>
        <listitem>
            <para>
                Zusätzliche Konfigurations Optionen
            </para>
        </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
        Optionen können sein, ein Array, ein <code>Zend_Config</code> Objekt, oder der Pfad zu
        einer Konfigurationsdatei.
    </para>
</sect1>
