<!-- EN-Revision: 11118 -->
<sect1 id="zend.currency.introduction">

    <title>Einführung in Zend_Currency</title>

    <para>
        <code>Zend_Currency</code> ist Teil des I18n Kerns des Zend Frameworks. Es behandelt alle Arbeiten
        betreffend Währungen, Geld Darstellung und Formatierung. Ausserdem bietet es zusätzliche informative
        Methoden welche lokalisierte Informationen zu Währungen und Informationen darüber enthalten welche
        Währung in welcher Region verwendet wird und mehr.
    </para>

    <sect2 id="zend.currency.introduction.list">

        <title>Warum sollte <code>Zend_Currency</code> verwendet werden ?</title>

        <para>
            <code>Zend_Currency</code> bietet die folgenden Funktionen für das Arbeiten mit Währungen und
            Geld-bezogenen Arbeiten.
        </para>

        <itemizedlist mark='opencircle'>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis role="strong">Kompletter Support für Gebietsschemata</emphasis>
                </para>
                <para>
                    <code>Zend_Currency</code> arbeitet mit allen vorhandenen Gebietsschemata und hat hierfür die
                    Möglichkeit auf über 100 verschiedene lokalisierte Währungs-informationen zugreifen zu können.
                    Das beinhaltet zum Beispiel Namen von Währungen, Abkürzungen, Währungssymbole und mehr.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis role="strong">Wiederverwendbare Währungs Definitionen</emphasis>
                </para>
                <para>
                    <code>Zend_Currency</code> enthält nicht den Wert der Währung. Das ist der Grund warum
                    dessen Funktionalität nicht in <code>Zend_Locale_Format</code> beinhaltet ist. Aber das
                    bietet den Vorteil das bereits definierte Währungs Darstellungen wiederverwendet werden
                    können.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis role="strong">Fluent Interface</emphasis>
                </para>
                <para>
                    <code>Zend_Currency</code> beinhaltet das Fluent Interface wo es möglich ist.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <emphasis role="strong">Zusätzliche informative Methoden</emphasis>
                </para>
                <para>
                    <code>Zend_Currency</code> enthält zusätzliche Methoden welche Informationen darüber anbieten
                    in welcher Region eine Währung verwendet wird, oder welcher Währung bekannt ist das Sie in
                    einer definierten Region verwendet wird. 
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </sect2>

</sect1>
