<sect1 id="zend.controller.overview">
	<title>Überblick</title>

	<sect2 id="zend.controller.overview.introduction">
		<title>Einführung</title>
		<para>
			<code>Zend_Controller</code> stellt das Fundament für den Aufbau einer Website auf 
			Basis des Model-View-Controller	(MVC) Entwurfsmusters bereit.
		</para>

		<para>
			Das <code>Zend_Controller</code> System wurde leichtgewichtig, modular und erweiterbar 
			aufgebaut. Das Design ist einfach, um den Benutzern viel Flexibilität und reiheiten zu 
			ermöglichen. Dennoch bietet es ausreichend Struktur, damit Systeme, die auf den 
			<code>Zend_Controller</code> aufbauen, gemeinsame Konventionen befolgen und einen 
			ähnlichen Code Aufbau verwenden. 
		</para>

		<para>
		    Der <code>Zend_Controller</code> Ablauf wurde mit Hilfe verschiedener Komponenten 
		    implementiert. Während es für die Benutzung des Systems nicht notwendig ist, den 
		    kompletten Unterbau all dieser Komponenten zu verstehen, ist es hilfreich, über den 
		    Ablauf ausreichend Kenntnisse zu haben. 

			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						<code>Zend_Controller_Front</code>
						steuert den gesamten Ablauf des <code>Zend_Controller</code> Systems. Es 
						ist eine Interpretation des FrontController Entwurfsmusters. 
						<code>Zend_Controller_Front</code> verarbeitet alle Anfragen, die der 
						Server erhält, und ist letztendlich dafür verantwortlich, die Anfragen 
						an die ActionController (<code>Zend_Controller_Action</code>) zu deligieren.
					</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>
                        <code>Zend_Controller_Request_Abstract</code> repräsentiert die Umgebung 
                        der Anfrage und stellt Methoden für das Setzen und Abfragen der Namen für
                        Controller und Aktion sowie jeder Anfrageparameter bereit. Zusätzlich 
                        behält es die Übersicht darüber, ob die enthaltene Aktion von 
                        <code>Zend_Controller_Dispatcher</code> verarbeitet wurde oder nicht. 
                        Erweiterungen dieses abstrakten Request Objektes können verwendet werden, 
                        um die gesamte Anfrageumgebung zu kapseln und Routern zu erlauben, 
                        Informationen aus der Anfrageumgebung abzufragen, um die Namen für 
                        Controller und Aktion zu setzen..
					</para>

                    <para>
                        Standardmäßig wird <code>Zend_Controller_Request_Http</code> verwendet,
                        welches den Zugriff auf die komplette HTTP Anfrageumgebung ermöglicht.
                    </para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>
					    <code>Zend_Controller_Router_Interface</code> wird verwendet, um Router zu
					    definieren. Routing ist der Prozess, bei dem die Anfrageumgebung untersucht
					    wird, um zu ermitteln, welcher Controller und welche Aktion dieses 
					    Controllers diese Anfrage verarbeiten soll. Dieser Controller, diese Aktion
					    und optionale Parameter werden dann im Request Object gesetzt, das vom 
					    <code>Zend_Controller_Dispatcher</code> verarbeitet wird. Das Routing 
					    wird nur einmal ausgeführt: wenn die Anfrage erhalten wird und bevor der 
					    erste Controller aufgerufen wird.
                    </para>

                    <para>
                        Der Standardrouter <code>Zend_Controller_Router</code> nimmt den URI 
                        Endpunkt entgegen, der in <code>Zend_Controller_Request_Http</code> 
                        angegeben ist, und zerlegt ihn in einen Controller, eine Aktion und die
                        Parameter basierend auf den Pfadinformationen der URL. Zum Beispiel würde
                        die URL <code>http://localhost/foo/bar/key/value</code> übersetzt, um den 
                        <code>foo</code> Controller und die <code>bar</code> Aktion zu verwenden und
                        einen Parameter <code>key</code> mit dem Wert <code>value</code> anzugeben.
					</para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>
                        <code>Zend_Controller_Dispatcher_Interface</code> wird verwendet, um 
                        Dispatcher zu definieren. Dispatching ist der Prozess, den Controller und 
                        die Aktion aus dem Request Objekt abzufragen und auf eine Controller Datei/
                        Klasse und eine Aktionsmethode in dieser Controller Klasse zu abzubilden.
                        Wenn der Controller oder die Aktion nicht existieren, ermittelt es den zu
                        verarbeitenden Standard Controller und Aktion.
                    </para>

                    <para>
                        Der aktuelle Dispatcher Prozess besteht aus dem Instanzieren der Controller
                        Klasse und dem Aufrufen der Aktionsmethode in dieser Klasse. Anders als das 
                        Routing, welches immer nur einmal vorkommt, erfolgt das Dispatching in einer 
                        Schleife. Wenn der Verarbeitungsstatus des Request Objektes irgendwann zurück
                        gesetzt wird, wird die Schleife wiederholt und die Aktion aufgerufen, die 
                        zu diesem Zeitpunkt im Request Objekt gesetzt ist. Das erste Mal, wenn ein
                        Schleifendurchlauf mit gesetztem Verarbeitungsstatus (boolsches true) im 
                        Request Objekt beendet wird, wird der Prozess beendet.
                    </para>

                    <para>
                        Der Standarddispatcher ist <code>Zend_Controller_Dispatcher</code>. Er
                        definiert Controller als CamelCasedClasses, die auf das Wort Controller 
                        enden, und Aktionsmethoden als camelCasedMethods, die auf das Wort Action 
                        enden: <code>SomeFooController::barAction</code>. In diesem Fall wird auf
                        den Controller über <code>somefoo</code> und auf die Aktion über 
                        <code>bar</code> zugegriffen.
					</para>
					
                    <para>
                        Zusätzlich kann man ein <code>Modul</code> angeben, das beim Laden eines
                        Controllers verwendet wird. Ein Modul wird lediglich dazu verwendet, um
                        ein Unterverzeichnis und/oder einen Klassenprefix beim Laden eines 
                        Controllers zu verwenden. Man gibt das Modul ganz einfach an, wenn man die
                        Controller Verzeichnisse setzt:
                    </para>

                    <programlisting role="php"><![CDATA[
$front->setControllerDirectory(array(
    'default' => '/path/to/controllers',
    'user'    => '/path/to/controllers/user',
    'admin'   => '/path/to/controllers/admin'
));
]]></programlisting>
                    
                    <para>
                        Wenn das Modul 'user' beim Controller 'news' angegeben wird, wird im obigen 
                        Beispiel zuerst nach <code>NewsController.php</code> in 
                        <code>/path/to/controllers/user</code> gesucht, bevor in anderen 
                        Verzeichnissen gesucht wird. Zusätzlich wird zuerst angenommen, dass die 
                        Klasse <code>User_NewsController</code> heißt und danach erst
                        <code>NewsController</code>. Eine Anfrage für solch eine Ressource würde 
                        aussehen wie <code>http://localhost/news/action/module/user</code> bei 
                        Verwendung des Standardrouters und 
                        <code>http://localhost/module/news/action</code> bei Verwendung des 
                        RewriteRouters.
                    </para>

                    <para>
                        Module sind nützlich, wenn man den Code in zugehörige Unterverzeichnisse
                        trennen möchte, fremden Code verwendet oder die selben Controllerbibliotheken
                        in verschiedenen Applikationen verwenden möchte.
                    </para>
				</listitem>

				<listitem>
					<para>
						<code>Zend_Controller_Action</code> ist die elementare Controller 
						Komponente. Jeder Controller ist eine einzelne Klasse, welche die  
						<code>Zend_Controller_Action</code> Klasse erweitert und Methoden für die
						Aktionen enthält. 
					</para>
				</listitem>

                <listitem>
                    <para>
                        <code>Zend_Controller_Response_Abstract</code> definiert eine grundlegende
                        Response Klasse, um Antworten der Aktion aus den Controllern zu sammeln und 
                        zurück zu geben. Es sammelt Header und Inhalte und kann, weil es
                        <code>__toString()</code> implementiert, direkt ausgegeben werden, um alle
                        Header und Inhalte zusammen zu senden.
                    </para>

                    <para>
                        Die Standard Response Klasse ist <code>Zend_Controller_Response_Http</code>,
                        welches in einer HTTP Umgebung verwendet werden kann.
                    </para>
                </listitem>
			</itemizedlist>

			Der Ablauf vom <code>Zend_Controller</code> ist relativ einfach. Eine Anfrage wird vom
			<code>Zend_Controller_Front</code> empfangen, der wiederum <code>Zend_Controller_Router</code>
			aufruft, um zu ermitteln, welcher Controller (und welche Aktion in dem Controller) 
			ausgeführt werden soll. <code>Zend_Controller_Router</code> zerteilt die URI um den
			Namen des Controllers und der Aktion für den Request zu setzen. 
			<code>Zend_Controller_Front</code> durchläuft dann eine Dispatcher Schleife. Er ruft 
			<code>Zend_Controller_Dispatcher</code> auf und übergibt den Request, um den Controller 
			und die Aktion auszuführen, die im Request spezifiziert wurden (oder verwendet die 
			Standardwerte). Wenn der Controller fertig ist, wird die Kontrolle wieder an 
			<code>Zend_Controller_Front</code> übergeben. Wenn der Controller durch das Zurücksetzen 
			des Dispatch Status des Requests angezeigt hat, dass ein weiterer Controller ausgeführt 
			werden soll, wird der Durchlauf fortgesetzt und ein weiterer Dispatcher Prozess wird 
			durchlaufen. Andernfalls endet der Prozess.  
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="zend.controller.overview.request">
		<title>Request Objekt</title>

		<para>
            Das Request Objekt ist eine einfaches Wertobjekt, das zwischen 
            <code>Zend_Controller_Front</code> und den Router, Dispatcher und Controller Klassen
            übergeben wird. Es enthält sowohl die Definition des Controllers, der Aktion und der 
            Parameter, die an die Aktion übergeben werden sollen, als auch den Rest der 
            Anfrageumgebung, seit es HTTP, CLI oder PHP-GTK.
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><para>
                Auf den Controller Namen kann über <code>getControllerName()</code> und
                <code>setControllerName()</code> zugegriffen werden.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
                Auf den Namen der Aktion, die in diesem Controller aufgerufen wird, kann über 
                accessed by <code>getActionName()</code> und <code>setActionName()</code> 
                zugegriffen werden.
			</para></listitem>
			<listitem><para>
			    Parameter, die an diese Aktion übergeben werden, bestehen aus einem assoziativen
			    Array mit Schlüssel/Wert Paaren, auf die komplett per <code>getParams()</code> und 
                <code>setParams()</code> oder einzeln per <code>getParam()</code> und 
                <code>setParam()</code> zugegriffen werden kann.
			</para></listitem>
		</itemizedlist>

        <para>
            Abhängig vom Typ der Anfrage können auch weitere Methoden verfügbar sein. Das 
            verwendete Standard Request Object <code>Zend_Controller_Request_Http</code> stellt z.B.
            Methoden zum Abfragen der Request URI, Pfadinformationen, $_GET und $_POST Parameter 
            usw. bereit.
        </para>

        <para>
            Das Request Objekt wird an den Front Controller übergeben oder, wenn keines bereit 
            gestellt wurde, am Anfang des Dispatcher Prozesses instanziert, bevor das Routing 
            beginnt. Es wird an jedes Objekt in der Dispatcherkette übergeben.
        </para>

        <para>
            Zusätzlich ist das Request Object besonders beim Testen sehr nützlich. Der Entwickler
            kann die Anfrageumgebung von Hand erstellen, inklusive Controller, Aktion, Parameter, 
            URI usw. und das Request Objekt an den Front Controller übrgeben, um den Ablauf der
            Applikation zu testen. Zusammen mit dem Response Objekt sind durchdachte und 
            genaue Unit Tests für eine MVC Applikation möglich.
        </para>
	</sect2>

	<sect2 id="zend.controller.overview.routing-process">
		<title>Routing Prozess</title>

		<para>
		    Bevor dein erster Controller erstellt werden kann, musst du die Funkktionsweise des 
			Routing Prozesses verstehen, wie er in <code>Zend_Controller_Router</code> implementiert 
			worden ist. Denke daran, dass der Ablauf unterteilt ist in das Routing, das nur einmal 
			ausgeführt wird, und das Dispatching, welches danach in einer Schleife durchlaufen wird.
		</para>

		<para>
		    <code>Zend_Controller_Front</code> ruft <code>Zend_Controller_Router</code> (oder 
		    ein anderer registrierter Router) auf, um die URI auf einen Controller (und eine Aktion 
		    in diesem Controller) abzubilden. 
		    
		    <code>Zend_Controller_Router</code> empfängt die URI fom Request Objekt und zerteilt 
		    sie, um den Controller, die Aktion und andere, im Pfad übergebene URL Parameter zu 
		    ermitteln, und legt diese im Request Objekt fest.  
		</para>

		<para>
		    <code>Zend_Controller_Router</code> verwendet eine sehr einfache Zuordnung, um den 
		    Namen des Controllers und den Namen der Aktion innerhalb dieses Controllers zu 
		    ermitteln.
		</para>
			
			<programlisting role="php"><![CDATA[
http://framework.zend.com/controller/action/]]>
			</programlisting>

		<para>
			Beachte im obigen Beispiel, dass das erste Segment immer den Namen des Controllers und 
			das zweite Segment immer den Name der Aktion enthält. 
		</para>

		<para>
		    Optional können in der URI auch Parameter definiert werden, die an den Controller
		    übergeben werden. Diese haben die Form eines Schlüssel/Wert Paares:
		</para>
			
			<programlisting role="php"><![CDATA[
http://framework.zend.com/controller/action/key1/value1/]]>
			</programlisting>

		<para>
		    Wenn weder der Controller noch die Aktion im URI Pfad vorhanden sind, versucht 
		    <code>Zend_Controller_Dispatcher</code> die Werte aus des Parametern des Request 
		    Objektes zu bekommen und, falls nicht erfolgreich, die Standardwerte zu verwenden. In
		    beiden Fällen sind die Standardwerte "<code>index</code>". Dieses Beispiel illustriert 
		    dies:
		</para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
http://framework.zend.com/roadmap/future/
Controller: roadmap
Action    : future

http://framework.zend.com/roadmap/
Controller: roadmap
Action    : index

http://framework.zend.com/
Controller: index
Action    : index]]>
        </programlisting>

        <para>
            Zusätzlich kann man Controller in Unterverzeichnissen oder Modulen auf verschiedene
            Weisen angeben:
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    Controller Namen, die einen Bindestrich (-) oder Unterstrich (_) haben, können
                    verwendet werden. <code>http://framework.zend.com/admin-roadmap/future</code> 
                    würde zum Beispiel auf der Controllerklasse Admin_RoadmapController abgebildet 
                    werden.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Durch Angabe des <code>useModules</code> Parameters im Frontcontroller, können
                    Unterverzeichnisse durch saubere URIs abgebildet werden. Das vorherige Beispiel
                    würde <code>http://framework.zend.com/admin/roadmap/future</code> lauten. Um
                    dies zu erreichen, setze den <code>useModules</code> Parameter im 
                    Frontcontroller oder im Router:
                </para>

                <programlisting><![CDATA[
$front->setParam('useModules', true);
// oder
$router->setParam('useModules', true);
]]></programlisting>

                <para>
                    Dies funktioniert sowohl beim Standardrouter als auch beim RewriteRouter.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>

		<note>
		    <title>Flexibilität</title>
		    <para>
                Wenn man flexiblere Möglichkeiten benötigt, sollte man den 
                <xref linkend="zend.controller.providedsubclasses.rewriterouter"/> ausprobieren.
            </para>
		</note>

		<para>
		    Der Name des Controllers und der Aktion innerhalb dieses Controllers sowie weitere
		    optionale Parameter (einschließlich des Moduls) werden im Request Objekt gesetzt. Wenn 
            <code>Zend_Controller_Front</code> die Dispatcher Schleife startet wird das Request 
            Objekt an <code>Zend_Controller_Dispatcher</code> übergeben.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="zend.controller.overview.dispatching">
		<title>Dispatcher Prozess</title>

		<para>
		    Dispatching ist der Prozess, das Request Objekt 
		    <code>Zend_Controller_Request_Abstract</code> zu übernehmen, die dort enthaltenen 
		    Controller und Aktion Namen sowie die optionalen Parameter zu extrahieren und dann den
		    Controller zu instanzieren und die Aktion dieses Controllers aufzurufen. Wenn kein
		    Controller oder keine Aktion gefunden wurde, werden dafür Standardwerte verwendet. 
		    <code>Zend_Controller_Dispatcher</code> legt <code>index</code> für beide als 
		    Standardwert fest, aber erlaubt dem Entwickler auch, diese durch Verwendung der 
            <code>setDefaultController()</code> und
            <code>setDefaultAction()</code> Methoden zu verändern.
		</para>

        <para>
            Dispatching läuft innerhalb einer Schleife im Front Controller ab. Vor dem Dispatching
            fragt der Front Controller den Request ab, um benutzerspezifizierte Werte für Controller,
            Aktion und optionale Parameter zu finden. Dann startet er die Dispatch Schleife, um die
            Anfrage zu verarbeiten. 
        </para>

        <para>
            Zu Beginn jeden Durchlaufes setzt er im Request Objekt einen Schalter, der angibt, dass
            die Aktion verarbeitet worden ist. Wenn eine Aktion oder ein pre/postDispatch Plugin
            diesen Schalter zurücksetzt, wird die Dispatch Schleife fortgesetzt und versucht, die
            Anfrage erneut zu verarbeiten. Durch Ändern des Controllers und / oder der Aktion im 
            Request Objekt und Zuürcksetzen des Verarbeitungsstatus, kann der Entwickler eine zu 
            durchlaufende Anfragekette definieren.
        </para>

        <para>
            Die Controller Methode, die solch eine Verarbeitung kontrolliert lautet 
            <code>_forward()</code>; rufe diese Methode von einer beliebigen pre/postDispatch() oder
            Aktionsmethode auf und übergebe Controller, Aktion und beliebige optionale Parameter, 
            die du zur neuen Aktion übersenden möchtest.
        </para>
        
        <programlisting role="php"><![CDATA[
public function myAction()
{
    // do some processing...
    // forward to another action, FooController::barAction():
    $this->_forward('foo', 'bar', array('baz' => 'bogus'));
}
]]></programlisting>
	</sect2>

	<sect2 id="zend.controller.overview.response">
		<title>Response Objekt</title>

		<para>
		    Das Response Objekt ist das logische Gegenstück zum Request Objekt. Sein Zweck ist es, 
		    Inhalte und / oder Header zu vereinigen, um sie in einem Rutsch zu versenden. 
		    Zusätzlich übergibt der Front Controller alle aufgefangenen Ausnahmen an das Response
		    Objekt, um dem Entwickler das Verarbeiten von Ausnahmen zu ermöglichen. Dies 
		    Funktionalität kann durch Setzen von 
		    <code>Zend_Controller_Front::throwExceptions(true)</code> überschrieben werden.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$front->throwExceptions(true);
]]></programlisting>

        <para>
            Da das Response Objekt <code>__toString()</code> implementiert, kann es einfach 
            ausgegeben werden. Dies ermöglicht die folgende Nutzung:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
echo $controller->getResponse();

// or
$response = $controller->getResponse();
echo $response;
]]></programlisting>
        
        <para>
            Entwickler sollten das Response Objekt in ihren Aktionscontrollern verwenden. Statt 
            die Ausgabe direkt zu machen und Header zu versenden, sollten diese an des Response
            Objekt übergeben werden:
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
// Innerhalb einer Controller Aktion:
// Setze einen Header
$this->getResponse()
    ->setHeader('Content-Type', 'text/html')
    ->appendBody($content);
]]></programlisting>

        <para>
            Dadurch werden alle Header in einem Rutsch versendet, genau vor der Anzeige des Inhalts.
        </para>

        <para>
            Sollte in der Applikation eine Ausnahme auftreten, überprüft man den 
            <code>isException()</code> Schalter des Response Objektes und erhält die Ausnahme durch
            Verwendung von <code>getException()</code>. Zusätzlich kann man ein eigenes Response 
            Objekt erstellen, dass zu einer Fehlerseite umleitet, die Nachricht der Ausnahme loggt,
            die Nachricht der Ausnahme schön formatiert ausgibt (für Entwicklungsumgebungen), usw.
        </para>

        <para>
            Man kann das Response Objekt im Anschluß an die dispatch() Methode des Front Controllers
            erhalten oder den Front Controller auffordern, dass Response Objekt zurückzugeben
            statt den Inhalt auszugeben.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
// Erhalten nach dem Dispatch:
$front->dispatch();
$response = $front->getResponse();
if ($response->isException()) {
    // log, mail, etc...
}

// Oder den Front Controller dispatch Prozess auffordern, es zurück zu geben
$front->returnResponse(true);
$response = $front->dispatch();

// mache irgend was...

// zum Schluß, gebe die Antwort aus
echo $response;
]]></programlisting>

        <para>
            Standardmäßig werden Ausnahmennachrichten nicht ausgegeben. Dieses Verhalten kann durch 
            den Aufruf von <code>renderException()</code> überschrieben werden oder indem der 
            Front Controller aufgefordert wird, die Exceptions durch throwExceptions() auszuwerfen,
            wie oben gezeigt: 
        </para>
        <programlisting role="php"><![CDATA[
$response->renderExceptions(true);
$front->dispatch($request, $response);

// oder:
$front->returnResponse(true);
$response = $front->dispatch();
$response->renderExceptions();
echo $response;

// oder:
$front->throwExceptions(true);
$front->dispatch();
]]></programlisting>
	</sect2>
</sect1>

<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->