<sect1 id="zend.session.introduction">

    <title>Einleitung</title>

    <para>
        Siehe
        <ulink url="http://framework.zend.com/wiki/display/ZFDOC/Zend_Session">die aktuellste veröffentlichte 
        Version dieses Dokuments</ulink>
        . Das Zend-Framework-Auth-Team freut sich außerdem über jegliches Feedback und Beiträge auf der 
        Mailing-Liste:
        <ulink url="mailto:fw-auth@lists.zend.com">fw-auth@lists.zend.com</ulink>
    </para>

    <para>
        Bei einer in PHP geschriebenen Web-Applikation steht eine <emphasis role="bold">Session</emphasis> für
        eine logische Eins-Zu-Eins-Verbindung zwischen auf dem Server beständig gehaltenen Daten und einem 
        bestimmten Client (zum Beispiel einem Web-Browser). Zend_Session hilft beim Verwalten und Aufbewahren
        von Session-Daten, der logischen Ergänzung zu Cookie-Daten, über mehrere Seitenaufrufe eines Clients hinweg.
        Anders als die in Cookies gespeicherten Daten werden die Session-Daten nicht client-seitig gespeichert und
        stehen dem Client nur zur Verfügung, wenn das server-seitige Script freiwillig die Daten durch eine Antwort auf eine
        Anfrage des Clients verfügbar macht. Im Umfeld der Zend_Session-Komponente und in dieser Dokumentation
        steht der Begriff Session-Daten für server-seitige Daten, die durch Zend_Session verwaltet werden.
        <emphasis role="bold">Session Namensräume</emphasis> stellen einen Zugriff auf die Sessiondaten 
        unter Verwendung klassischer 
        <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Namespace_%28computer_science%29">Namensräume</ulink>,
        die logisch als benannte Gruppen mit assoziativen Arrays mit Schlüsselstrings (ähnlich wie 
        normale PHP Arrays) implementiert wurden.
    </para>

    <para>
        Die <code>Zend_Session</code> ist ein Wrapper für das bestehende PHP ext/session mit
        einem Administrations- und Verwaltungsinterface sowie der Bereitstellung einer API für
        <code>Zend_Session_Namespace</code>, um Session Namensräume beizubehalten. 
        <code>Zend_Session_Namespace</code> stellt
        eine standardisierte, objektorientierte Schnittstelle für den Umgang mit Namensräumen, die
        innerhalb des Standard Session Mechanismus von PHP bereit gehalten werden. Unterstützung
        besteht sowohl für anonymen und authentifizierten Sessions. Zend_Auth, die 
        Authentifizierungs-Komponente des Zend Frameworks, verwendet Zend_Session_Namespace, um einige 
        Informationen im Zusammenhang mit authentifizieren Benutzer im "Zend_Auth" Namensraum zu
        speichern. Da <code>Zend_Session</code> intern die normalen ext/session Funktionen von PHP verwendet, sind 
        alle regulären Konfigurations-Optionen und -Einstellungen nutzbar (siehe
        <ulink
      url="http://www.php.net/session">http://www.php.net/session</ulink>
        ), mit dem Bonus des Komforms über ein objektorientiertes Interface and Standardwerte, um
        sowohl die beste Lösung und eine reibungslose Integration in das Zend Framework 
        bereitzustellen. Eine Standard Session-Id, entweder in einem Client Cookie oder den URLs 
        gespeichert, hält also die Verbindung zwischen einem Client und bestehenden Session-Daten 
        aufrecht.
    </para>

    <para>
        Der standardmäßig vorhandene 
        <ulink
      url="http://www.php.net/manual/de/function.session-set-save-handler.php">ext/session
      save handler</ulink>
        löst nicht das Problem, diese Verbindung in Szenarien aufrecht zu erhalten, in denen ein Client sich mit einem
        beliebigen Server eines Server-Clusters verbinden kann, da die bestehenden Session-Daten nur lokal auf einem
        Server gespeichert werden. Eine Liste zusätzlicher, geeigneter Speicher-Module wird zur Verfügung gestellt werden
        wenn diese verfügbar sind. Mitglieder der Community werden ermutigt, Speicher-Module in der
        <ulink url="mailto:fw-auth@lists.zend.com">fw-auth@lists.zend.com</ulink> Liste 
        vorzuschlagen und einzusenden. Ein Zend_Db kompatibles Speicher-Modul wurde in der Liste 
        bereits veröffentlicht.
    </para>

</sect1>
