<sect1 id="zend.controller.rewriterouter.basic">
	<title>Einfache Routen</title>

	<para>
	    Das Herz des RewriteRouter ist die Definition der benutzerdefinierten Routen. Routen werden
	    durch Aufruf der <code>addRoute</code> Methode des RewriteRouter erstellt:
	</para>

	<programlisting role="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route('user/:username');
$router->addRoute('user', $route);]]></programlisting>

	<para>
	    Der erste Parameter ist der Name der Route. Zum derzeitigen Zeitpunkt ist er redundant  
	    aber wird in Zukunft in einem URL View Helper verwendet, um eine einfache Erstellung von
	    URLs in deinen Views zu ermöglichen. Wenn du die vorher konfigurierte, benannte Route 
	    verwenden möchtest, kannst du sie mit den <code>getRoute</code> Methode des RewriteRouter 
	    erhalten.
	</para>

	<para>
	    Der zweite Parameter ist eine Route, die auf eine URL passt - zum Beispiel passt die obige
	    Route auf <code>http://example.com/user/martel</code>. Der Doppelpunkt in einer Route 
	    markiert eine URL Variable, die durch die <code>Zend_Controller_Action::_getParam</code> 
	    Methode zugänglich ist. In unserem Beispiel wird der mit 'username' benannte Parameter auf 
	    den Wert 'martel' gesetzt. 
	</para>

	<note>
	    <title>Reihenfolge der Definitionen</title>
	    <para>
    	    Routes werden in umgekehrter Reihenfolge abgeglichen, so dass du sicherstellen musst, dass 
	        die allgemeinste Route als erstes definiert ist.
	    </para>
	</note>

	<note>
	    <title>Erlaubte Zeichen</title>
	    <para>
    	    Fürs Erste erlaubt die aktuelle Implementation die Verwendung jedes Zeichens für den 
	        Variablenbezeichner außer den Schrägstrich (/), es wird aber sehr empfohlen, dass du nur 
	        Zeichen verwendest, die für PHP Variablen verwendet werden dürfen. In Zukunft wird die 
    	    Implementation vermutlich angepasst und dies könnte Fehler in deinen Code einführen.
	    </para>
	</note>

	<note>
	    <title>Achtung</title>
	    <para>
    		Wenn du eine Route mit genau dem selben Namen wie eine bereits vorhandene Route hinzufügen 
	    	möchtest, wird die neuere Route die ältere überschreiben (ersetzen).
	    </para>
	</note>

	<para>
	    Es gibt zwei besondere Variablen, die in deinen Routen verwendet werden können - 
	    'controller' und 'action'. Diese besonderen Variablen werden verwendet, um einen gewählten 
	    Controller und/oder eine Aktion in der URL zu finden. Die 'action' Variable muß immer 
	    entweder in der Route oder als Standardparameter definiert sein. Die 'controller' Variable
	    wird stanardmäßig auf IndexController verweisen, wenn sie nicht definiert wurde.
	</para>

	<programlisting role="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route(':controller/:action');
$router->addRoute('user', $route);]]></programlisting>

	<para>
	    Wenn du deinen Browser mit dieser Route auf <code>http://example.com/news/latest</code> 
	    richtest, wird der <code>Zend_Controller_Dispatcher</code> die Aktion latestAction deines 
	    Controllers NewsController ausführen.
	</para>

</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->