<sect1 id="zend.filter.input">
    <title>Zend_Filter_Input</title>

    <sect2 id="zend.filter.input.introduction">
        <title>Einführung</title>
        <para>
            <literal>Zend_Filter_Input</literal> stellt Möglichkeiten für eine strukturierte
            Methode der Eingabefilterung bereit. Es bietet verschiedene Zwecke, da es die 
            Bedürfnisse von drei unterschiedlichen Gruppen bedient:
        </para>
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>Entwickler</para>
                <para>
                    Obwohl das Filtern von Eingaben niemals so einfach sein kann, wie gar nichts zu
                    tun, sollten Entwickler die Integrität ihrer Daten sicherstellen, ohne das dem Code 
                    unnötige Komplexität hinzugefügt werden muss. 
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Manager</para>
                <para>
                    Manager jedweder Art, welche die Kontrolle über eine grosse Gruppe von Entwicklern 
                    behalten möchten, können eine strukturierte Vorgehensweise für das Filtern von 
                    Eingaben durchsetzen, indem der Zugriff auf unbearbeitete  Eingabedaten beschränkt 
                    oder ausgeschlossen wird.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>Prüfer</para>
                <para>
                    Jene, welche den Code der Anwendung prüfen, müssen schnell und verlässlich
                    erkennen können, wann und wo unbearbeitete Eingabedaten von Entwicklern verwendet 
                    werden. Die Charakteristika, die klaren Code fördern, unterstützen Prüfer ebenfalls
                    durch die Bereitstellung von klarer Unterscheidung zwischen den unterschiedlichen
                    Vorgehensweisen, um Eingaben zu filtern.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
        <para>
            Es gibt eine Vielzahl von Vorgehensweisen für die Prüfung von Eingaben und es gibt auch 
            eine Vielzahl von Ansätzen, die PHP Entwickler verwenden können. Whitelist Filtern,
            Blacklist Filtern, reguläre Ausdrücke, bedingte Anweisungen und native PHP Funktionen sind
            nur einige Beispiele des Potpourri für das Filtern von Eingaben. 
            <literal>Zend_Filter_Input</literal> kombiniert alle diese Ansätze in einer einzigen API
            mit einheitlichem Verhalten und strikten Namenskonventionen. Alle diese Methoden befolgen 
            eine einfach Regel - wenn die Daten gültig sind, werden sie zurückgegeben, andernfalls wird
            <literal>FALSE</literal> zurückgegeben. Extreme Einfachheit.
        </para>
    </sect2>
    <sect2 id="zend.filter.input.theoryofoperation">
        <title>Theoretischer Ablauf</title>
        <para>
            Um einen strukturierten Ansatz für das Filtern von Eingaben bereitzustellen, versucht
            <literal>Zend_Filter_Input</literal> standardmäßig den kontrollierten Zugriff auf
            die Eingaben zu erzwingen, in dem die Referenzt auf die Quelledaten auf 
            <code>null</code> gesetzt werden.
        </para>

        <para>
            <literal>Zend_Filter_Input</literal> vereint einige verschiedene Ansätze für das Filtern von
            Eingaben in einer einzigen API mit einem einheitlichem Verhalten und strikten 
            Namenskonventionen (siehe <xref linkend="zend.filter.input.introduction" />). Diese
            Charakteristika machen <literal>Zend_Filter_Input</literal> gleichwertig zu vorhandenen
            Lösungen, aber sie machen nichts, um diese weiter zu unterstützen, die einen 
            strukturierteren oder rigideren Ansatz benötigen. Deshalb setzt 
            <literal>Zend_Filter_Input</literal> einen kontrollierten Zugriff auf die Eingaben durch. 
        </para>
        <para>
            Zwei Syntax Arten werden unterstützt. In der standardmäßigen (strikten) Vorgehensweise wird 
            ein einziges Argument an den Konstruktur übergeben - das Array, das gefiltert werden soll.
            Auf ungefiltere Daten kann nur über die <code>getRaw()</code> Methode zugegriffen werden:
        </para>
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
// $_POST['email'] === 'webmaster@example.com'

// Filter the $_POST data array
require_once 'Zend/Filter/Input.php';
$filterPost = new Zend_Filter_Input($_POST);

// $_POST is now null
echo null === $_POST ? 'yes' : 'no'; // prints 'yes'

// Get the raw e-mail value
echo $filterPost->getRaw('email'); // prints 'webmaster@example.com']]></programlisting>

        <para>
            <literal>Zend_Filter_Input</literal> setzt das übergebene Array (<literal>$_POST</literal>)
            auf <literal>NULL</literal>, so dass kein direkter Zugriff mehr möglich ist. (Die 
            unbearbeiteten Daten sind nur noch über die <literal>getRaw()</literal> Methode verfügbar,
            was alles in allem viel einfacher zu kontrollieren und / oder zu vermeiden ist.)
        </para>
        <para>
            Bei der optionalen (nicht strikten) Vorgehensweise wird <literal>FALSE</literal> als 
            zweites Argument an den Konstruktor übergeben:
        </para>
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
// $_POST['email'] === 'webmaster@example.com'

// Filter the $_POST data array
require_once 'Zend/Filter/Input.php';
$filterPost = new Zend_Filter_Input($_POST, false);

// $_POST remains not null
echo null === $_POST ? 'yes' : 'no'; // prints 'no'

// Get the raw e-mail value
echo $filterPost->getRaw('email'); // prints 'webmaster@example.com']]></programlisting>

        <para>
            Die Verwendung des Filters ist genau gleich, außer dass <literal>Zend_Filter_Input</literal>
            das ursprüngliche Array (<literal>$_POST</literal>) nicht auf <literal>NULL</literal> setzt,
            so dass Entwickler es weiterhin direkt ansprechen können. Von dieser Vorgehensweise wird zu
            Gunsten der strikten Vorgehensweise abgeraten.
        </para>
        <para>
            <literal>Zend_Filter_Input</literal> wurde primär für Arrays gestaltet. Viele Eingabequellen
            werden automatisch von den superglobalen PHP Arrays (<literal>$_GET</literal>, 
            <literal>$_POST</literal>, <literal>$_COOKIE</literal>, usw.) abgedeckt und Arrays sind 
            das allgemeine Konstrukt, dass für die Speicherung von Eingaben aus anderen Quellen 
            verwendet wird. Wenn du einen skaleren Wert filtern möchtest, beachte 
            <xref linkend="zend.filter" />.
        </para>
    </sect2>
</sect1>    
    
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
