<sect1 id="zend.translate.adapter">

    <title>Adapter für Zend_Translate</title>

    <para>
        Zend_Translate kann unterschiedliche Adapter für die Übersetzung verwenden.
        Jeder Adapter hat seine eigenen Vor- und Nachteile. Hier ist eine kurze
        Liste aller unterstützten Adapter für Übersetzungs Quell Dateien.
    </para>

    <table id="zend.translate.adapter.table">
        <title>Adapter für Zend_Translate</title>
        <tgroup cols="3">
            <thead>
                <row>
                    <entry>Adapter</entry>
                    <entry>Beschreibung</entry>
                    <entry>Benutzung</entry>
                </row>
            </thead>
            <tbody>
                <row>
                    <entry>Array</entry>
                    <entry>Für PHP Arrays</entry>
                    <entry>Kleine Seiten; Einfachste Handhabung; nur für Programmierer</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Csv</entry>
                    <entry>Für kommagetrennte (*.csv/*.txt) Dateien</entry>
                    <entry>Einfaches Textdatei Format; sehr schnell; mögliche Probleme bei der Verwendung von Unicode Zeichen</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Gettext</entry>
                    <entry>Für binäre Gettext (*.mo) Dateien</entry>
                    <entry>GNU Standard für Linux; sehr schnell; Threadsicher; benötigt Tools für die Übersetzung</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>TMX</entry>
                    <entry>Für TMX (*.tmx/*.xml) Dateien</entry>
                    <entry>Industrie Standard für Applikations übergreifende Übersetzungen; XML Format, menschlich lesbar</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>XLIFF</entry>
                    <entry>Für XLIFF (*.xliff/*.xml) Dateien</entry>
                    <entry>Ein einfacheres Format als TMX aber vergleichbar; XML Format; menschlich lesbar</entry>
                </row>
                <row>
                    <entry>Andere</entry>
                    <entry>*.sql, *.tbx, *.qt</entry>
                    <entry>Verschiedene andere Adapter werden in Zukunft noch implementiert</entry>
                </row>
            </tbody>
        </tgroup>
    </table>

    <sect2 id="zend.translate.adapter.decision">

        <title>Wie man entscheidet welchen Adapter man benutzen soll</title>

        <para>
            Zuerst muss man die Entscheidung treffen welchen der Adapter man für
            Zend_Translate benutzen soll. Oft sind externe Kriterien wie die Vorgaben
            durch ein Projekt oder durch eien Kunden dafür ausschlaggebend. Aber
            wenn die Entscheidungsgewalt in den eigenen Händen liegt, werden die folgenden
            Hinweise die Entscheidung vereinfachen.
        </para>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.array">

            <title>Zend_Translate_Adapter_Array</title>

            <para>
                Der Array Adapter ist der Adapter welcher am einfachsten für Programmierer
                zu verwenden ist.
                Aber wenn viele Strings oder viele Sprachen zu übersetzen sind sollte über
                einen anderen Adapter nachgedachte werden. Wenn z.B. über 5000 Strings zu
                übersetzen sind wird der Array Adapter nicht die beste Wahl sein.
            </para>

            <para>
                Dieser Adapter sollte nur für kleine Seiten mit einer Handvoll Sprachen
                verwendet werden. Und wenn man selbst oder das eigene Team die Übersetzungen
                erstellen kann.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.csv">

            <title>Zend_Translate_Adapter_Csv</title>

            <para>
                Der CSV Adapter ist der Adapter der am einfachsten für Kunden zu benutzen ist.
                CSV Dateien sind mit Standard Texteditoren lesbar, aber diese Editoren
                unterstützen oft nicht UTF8 Zeichen.
            </para>

            <para>
                Man sollte diesen Adapter nur benutzen wenn der Kunde die Übersetzungen
                selbst durchführen will.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.gettext">

            <title>Zend_Translate_Adapter_Gettext</title>

            <para>
                Der Gettext Adapter ist der Adapter der am meisten verwendet wird.
                Gettext ist ein Übersetzungsformat welches durch GNU eingeführt wurde
                und jetzt weltweit Verwendung findet.
                Es ist nicht menschlich lesbar, allerdings existieren einige kostenlose
                Freeware Tools (zum Beispiel, <ulink url="http://sourceforge.net/projects/poedit/">POEdit</ulink>),
                welche sehr nützlich sind. Der Zend_Translate Gettext Adapter ist nicht
                mit Hilfe von PHP's Gettext Erweiterung realisiert worden.
                Der Gettext Adapter kann also verwendet werden selbst wenn PHP's Gettext
                Erweiterung nicht verfügbar ist.
                Ausserdem ist der Adapter im Gegensatz zu PHP's Gettext Erweiterung Threadsicher.
            </para>

            <para>
                Die meisten werden diesen Adapter benutzen.
                Mit den vorhandenen Tools ist eine Professionelle Übersetzung sehr einfach.
                Aber Gettext Dateien werden in einem machinen-lesbaren Format gespeichert
                und sind nicht ohne Tools lesbar.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.tmx">

            <title>Zend_Translate_Adapter_Tmx</title>

            <para>
                Der TMX Adapter ist der Adapter welcher am meisten benutzt wird wenn
                Kunden mehrere Systeme haben welche alle auf die gleichen Übersetzungen
                zugreifen, oder wenn die Übersetzungen Systemunabhängig sein muß.
                TMX ist ein XML Datei Format, welches als der kommende Industriestandard
                gehandelt wird. XML Dateien sind menschlich lesbar, aber das Lesen der
                Dateien ist nicht so schnell wie mit Gettext Dateien.
            </para>

            <para>
                Die meisten Mittel- is Großfirmen werden diesen Adapter benutzen.
                Die Dateien sind menschlich lesbar und systemunabhängig.
            </para>
        </sect3>

        <sect3 id="zend.translate.adapter.xliff">

            <title>Zend_Translate_Adapter_Xliff</title>

            <para>
                Der XLIFF Adapter ist der Adapter der von den meisten Kunden benutzt
                wird die zwar XML Dateien haben wollen, aber keine Tools für TMX
                zur Verfügung haben.
                XLIFF ist ein XML Dateiformat, welches ähnlich zu TMX ist aber etwas
                einfacher im Aufbau. Es unterstützt aber nicht alle Möglichkeiten von
                TMX. XML Dateien sind menschlich lesbar, aber das Lesen der
                Dateien ist nicht so schnell wie mit Gettext Dateien.
            </para>

            <para>
                Die meisten Mittelständigen Unternehmen werden diesen Adapter benutzen.
                Die Dateien sind menschlich lesbar und systemunabhängig.
            </para>
        </sect3>

    </sect2>

</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
