<sect1 id="introduction.installation">

    <title>Installation</title>

    <para>
        Zend Framework wurde mit objekt-orientiertem PHP 5 erstellt und benötigt PHP 5.1.4 oder eine spätere
        Version. Für detailiertere Informationen sollte in den
        <link linkend="requirements">Anhang für System Voraussetzungen</link> gesehen werden.
    </para>

    <para>
        Sobald eine angemessene PHP Umgebung verfügbar ist, besteht der nächste Schritt darin eine Kopie des Zend
        Frameworks zu erhalten, welche offiziell über eine der folgenden Methoden bekommen werden kann:

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download/stable">Herunterladen des letzten stabilen Releases.</ulink>
                    Diese Version, erhältlich in den beiden Formaten <code>.zip</code> und <code>.tar.gz</code> ist eine
                    gute Wahl für jede für die der Zend Framework neu ist.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <ulink url="http://framework.zend.com/download/snapshot">Herunterladen des letzten nächtlichen
                    Schnappschußes.</ulink> Für die tapferen unter euch, repräsentiert der nächtliche
                    Schnappschuß den letzten Fortschritt in der Entwicklung des Zend Frameworks. Schnappschüße sind
                    gebündelt mit Dokumentation, entweder in Englisch oder in allen vorhandenen Sprachen. Wenn davon
                    abgesehen wird mit den letzten Zend Framework Entwicklungen zu arbeiten, sollte die Verwendung
                    eine Subversion (SVN) Clients erwogen werden.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Verwenden eines <ulink url="http://subversion.tigris.org">Subversion</ulink> (SVN) Clients.
                    Zend Framework ist eine Open Source Software, und das für dessen Entwicklung verwendete
                    Subversion Repository ist öffentlich erreichbar. Es sollte überlegt werden SVN zu verwenden
                    um den Zend Framework zu erhalten, wenn bereits SVN für die eigene Anwendungsentwicklung
                    verwendet wird, oder wenn es notwendig ist die Framework Version öfter zu aktualisieren als
                    Releases erscheinen.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.export.html">Exportieren</ulink>
                    ist nützlich wenn man eine spezielle Framework Revision ohne die <code>.svn</code>
                    Verzeichnisse erhalten will, wie bei der Erstellung einer Arbeitskopie.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.checkout.html">Auschecken einer
                    Arbeitskopie</ulink> ist gut wenn man am Zend Frameowork mitarbeiten will, und eine
                    Arbeitskopie kann jederzeit mit
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.ref.svn.c.update.html"><code>svn
                    update</code></ulink> upgedated werden.
                </para>
                <para>
                    <ulink url="http://svnbook.red-bean.com/nightly/en/svn.advanced.externals.html">Eine externe
                    Definition</ulink> ist sehr bequem für Entwickler die bereits SVN benutzen um Ihre eigenen
                    Arbeitskopien ihrer Anwendungen zu Verwalten.
                </para>
                <para>
                    Die URL für den Stamm des Zend Framework SVN Repositories ist:
                    <ulink url="http://framework.zend.com/svn/framework/trunk">http://framework.zend.com/svn/framework/trunk</ulink>
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <para>
        Sobald eine Kopie des Zend Framework vorhanden ist, muß die eigene Anwendung fähig sein die Zend Framework
        Klassen aufzurufen. Obwohl es
        <ulink url="http://www.php.net/manual/en/configuration.changes.php">
        verschiedene Wege gibt das zu erreichen</ulink>, muß PHP's
        <ulink url="http://www.php.net/manual/en/ini.core.php#ini.include-path"><code>include_path</code></ulink>
        den Pfad zur Zend Framework Bibliothek enthalten.
    </para>

    <para>
        Eines von den nützlichsten Features des Zend Frameworks ist die Implementation der
        <ulink url="http://www.martinfowler.com/eaaCatalog/frontController.html">Front Controller</ulink> und
        <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Model-view-controller">Model-View-Controller</ulink> (MVC)
        Pattern.
        <link linkend="zend.controller.quickstart">Fang an mit Zend Framework MVC!</link>
    </para>

    <para>
        Da die Komponenten des Zend Frameworks sehr lose verbunden sind, können verschiedene Komponenten
        ausgewählt werden um Sie unabhängig zu verwenden. Jedes der folgenden Kapitel dokumentiert die
        Verwendung einer speziellen Komponente.
    </para>

</sect1>
