<sect1 id="zend.controller.getting-started">
	<title>Om te beginnen</title>
	
	<sect2 id="zend.controller.getting-started.introduction">
		<title>Inleiding</title>
		<para>
			Het <code>Zend_Controller</code> systeem werd gebouwd met uitbreiding
			in het hoofd, ofwel door het onderklassen (subclassing) van de bestaande
			klassen of door het schrijven van nieuwe klassen die de interfaces
			van <code>Zend_Controller_Router_Interface</code> en <code>Zend_Controller_Dispatcher_Interface</code>
			implementeren.
		</para>
	</sect2>
	
	<sect2 id="zend.controller.getting-started.server-configuration">
		<title>Server Configuratie</title>
		<para>
			Zend_Controller is gebouwd om moderne webstekken met "propere" URIs (weinig of geen query parameters)
			te ondersteunen.
			Als zodanig heeft de voorgestelde configuratie de hulp nodig van de webserver in de vorm van het
			herschrijven van de URI zodat alle aanvragen naar een enkel bestand kunnen worden doorgestuurd.
			Dit bestand noemt "index.php" en is gewoon een bootstrap voor <code>Zend_Controller_Front</code>.
			Op Apache webservers word dit afgehandeld door de optionele module "mod_rewrite".
		</para>

		<para>
			De eerste stap om de server te configureren is het succesvol installeren en activeren van "mod_rewrite".
			De volgende stap is het schrijven van twee bestanden in de document root: .htaccess en index.php.
			Het .htaccess bestand wordt door Apache gebruikt en moet een mod_rewrite regel bevatten die alle
			aanvragen naar index.php doorstuurt. Voor ontwikkelingsdoelen is het vaak eenvoudiger om een
			mod_rewrite regel te schrijven die alle aanvragen doorstuurt naar index.php, behalve een paar
			bestandsextensies. Hier is een voorbeeld van zulk een bestand:

			<programlisting role="php"><![CDATA[
RewriteEngine on
RewriteRule !\.(js|ico|gif|jpg|png|css)$ index.php
]]></programlisting>
			In het voorbeeld hierboven worden alle aanvragen voor bestanden waarvan de extensie niet in de lijst zijn naar
			index.php doorgestuurd. Dit is handig voor het ontwikkelen, maar in produktie zouden de regels mappen
			moeten uitsluiten, geen bestandsextensies.
		</para>
	</sect2>
	
	<sect2 id="zend.controller.getting-started.bootstrap">
		<title>Bootstrap Bestand</title>
		
		<para>
			Na het opzetten van het .htaccess bestand, moet je een nieuw bestand <code>index.php</code> aanmaken.
			Dit is een bootstrap bestand. Het doel van index.php is enkel het bootstrappen van 
			Zend_Controller_Front, welke zich ideaal gesproken buiten de documentroot zou moeten bevinden.
		</para>

		<note>	
			Het bootstrap bestand zou het enige PHP bestand moeten zijn dat in de documentroot is opgeslagen.
		</note>

		<para>
			Om veiligheidsredenen raadt Zend héél sterk aan geen PHP bestanden op te slaan in mappen die door
			de webserver toegankelijk zijn (submappen van de document root). Hoewel dit niet altijd
			mogelijk is, zoals bij gemutualiseerde webhosting, zou dit toch moeten worden beschouwd als een
			ideaal en toegepast waar mogelijk.
		</para>

		<para>
			Maak het bootstrap bestand, <code>index.php</code>, in de document root om Zend_Controller_Front te
			bootstrappen:

			<programlisting role="php"><![CDATA[<?php
				
require_once 'Zend/Controller/Front.php';

Zend_Controller_Front::run('/pad/naar/jouw/controllers')

?>]]></programlisting>

			Zie de volgende sektie wat betreft <code>/pad/naar/jouw/controllers</code>.

			Zoals aangegeven in <code>README.txt</code> moet het Zend Framework pad in <code>include_path</code>
			zijn. Indien dit niet in <code>php.ini</code> aangeduid is, kan je <code>set_include_path()</code> 
			gebruiken in dit bestand vòòr <code>require_once</code>.
		</para>

		<note>
			Momenteel proberen we oplossingen te vinden die zonder de installatie van mod_rewrite kunnen werken. We
			denken aan een configuratieregel voor systemen met en zonder mod_rewrite mogelijkheden. Gelieve er
			nota van te nemen dat dit systeem niet specifiek aan Apache of mod_rewrite gebonden is, elke
			webserver met gelijkaardige doorstuurmogelijkheden (redirect capabilities) zou moeten volstaan.
		</note>
	</sect2>	
		
	<sect2 id="zend.controller.getting-started.directory-structure">
		<title>Mappenstruktuur</title>
		
		<para>
			Het is aanbevolen dat websites gebouwd met de Zend Framework een gemeenschappelijke mappenstruktuur
			hebben. Hoewel dit niet in alle gevallen mogelijk is, is het dat toch voor velen en waarschijnlijk
			de meeste. De keuze om deze regel is gemotiveerd omdat die jouw code gemakkelijker begrijpbaar zal maken voor
			iemand die de Zend Framework overeenkomsten kent.
		</para>
		
		<para>	
			De voorgestelde mappenstruktuur bestaat uit zowel bibliotheekmappen (van Zend en elders) en
			toepassingsmappen.

			<programlisting role="php"><![CDATA[
/application
  /models
  /views
  /controllers
/document_root
  /images
  /styles
  .htaccess
  index.php
/library
  /Zend
]]></programlisting>
		</para>
		
		<note>
			Deze sektie is nog niet kompleet. Ze is nog in opbouw en zal hoogstwaarschijnlijk veranderen.
		</note>
	</sect2>	
		
	<sect2 id="zend.controller.overview.indexcontroller">
		<title>IndexController</title>

		<para>
			Elke site moet een controller genaamd <code>IndexController</code> definiëren. Dit is de
			controller die wordt bereikt indien geen enkele controller werd gespecifieerd in de URI,
			zoals in volgende URI:

			<programlisting role="php"><![CDATA[
http://framework.zend.com/
]]></programlisting>
		</para>

		<para>
			De <code>IndexController</code> klasse moet ondergebracht worden in een bestand genaamd
			<code>IndexController.php</code>, en dat bestand moet in de map "controllers" worden opgeslaan.
			De <code>IndexController</code> moet <code>Zend_Controller_Action</code> onderklassen.
			Hier is een voorbeeld van een <code>IndexController</code>:

			<programlisting role="php"><![CDATA[<?php
				
require_once 'Zend/Controller/Action.php';

class IndexController extends Zend_Controller_Action 
{
	public function indexAction()
	{
		echo 'Hallo vanwege de IndexController';
	}

	public function noRouteAction()
	{
		$this->_redirect('/');
	}
}

?>]]></programlisting>
			
			<note>
			Deze sektie is nog niet kompleet. Ze is nog in opbouw en zal hoogstwaarschijnlijk veranderen.
			</note>			
		</para>
	</sect2>			
</sect1>