<sect1 id="zend.controller.rewriterouter.basic">
	<title>Podstawowe trasy</title>

	<para>
		Sercem RewriteRoutera jest definicja tras określonych przez użytkownika.
		Trasy są tworzone przez wywołanie metody addRoute obiektu RewriteRouter:
	</para>

	<programlisting role="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route('user/:username');
$router->addRoute('user', $route);]]></programlisting>

	<para>
		Pierwszy parametr jest nazwą trasy. Obecnie nie jest konieczne jego definiowanie,
		jednak będzie on używany w przyszłości w klasie pomocniczej widoku ułatwiającej
		łatwe generowanie adresów URL. Jeśli chcesz użyć wcześniej skonfigurowanej
		trasy, możesz ją odebrać za pomocą metody getRoute RewriteRoutera.
	</para>

	<para>
		Drugi parametr jest trasą która będzie dopasowana do URL - na przykład, 
		powyższa trasa zostanie dopasowana do adresu <code>http://example.com/user/martel</code>. 
		Dwukropek w trasie oznacza zmienną z URL która będzie dostępna za pomocą metody 
		Zend_Controller_Action::_getParam. W naszym przykładzie nasz parametr 
		o nazwie username otrzyma wartość 'martel'.
	</para>

	<note>
		Trasy są dopasowywane w odwrotnej kolejności więc musisz pamiętać żeby
		podstawowe trasy były zdefiniowane na początku.
	</note>

	<note>
		Teraz obecna implementacja pozwala na użycie w nazwie zmiennej dowolnych znaków
		z wyjątkiem ukośnika (/), ale jest mocno zalecane używanie jedynie znaków,
		które są bezproblemowo obsługiwane ptzrz PHP. W przyszłości implementacja
		prawdopodobnie zostanie zmodyfikowana co mogłoby wprowadzić do twojego kodu błędy.
	</note>

    <note>
        Jeśli zdecydujesz się dodać trasę o nazwie identycznej z istniejącą
        już trasą, to nowa trasa nadpisze (zastąpi) tę starszą.
    </note>

	<para>
		Są dwie specjalne zmienne które nie mogą być użyte w twoich trasach - 
		'controller' oraz 'action'. Te specjalne zmienne będą użyte aby znaleść
		kotroler oraz akcję w danym adresie URL. Zmienna 'action' zawsze musi być
		zdefiniowana w trasie lub jako domyślny parametr. Zmienna 'controller' 
		będzie domyślnie ustawiona na IndexController jeśli nie będzie zdefiniowana.
	</para>

	<programlisting role="php"><![CDATA[
$route = new Zend_Controller_Router_Route(':controller/:action');
$router->addRoute('user', $route);]]></programlisting>

	<para>
		Jeśli skierujesz przeglądarkę na adres 'http://example.com/news/latest' ze
		zdefiniowaną powyższą trasą Zend_Controller_Dispatcher odwoła się do akcji
		latestAction z kontrolera NewsController.
	</para>

</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->