<sect1 id="zend.controller.rewriterouter.basic">
	<title>اساسيات عملية التحويل</title>

	<para>
        قلب الـ RewriteRouter هو إنشاء معرفات تحويل "routes" من قِبل المستخدم, يتم إنشاء الـ routes عن طريق إستدعاء 
        الـ method المسمى addRoute الخاص بـ RewriteRouter :
	</para>

	<programlisting role="php"><![CDATA[
$router->addRoute('user', 'user/:username');]]></programlisting>

	<para>
        البراميتر الأول هو إسم الـ route , فى وقت كتابة هذه الكلمات لا يوجد إستخدام لهذا الأسم , و لكن فى المستقبل سيتم 
        إستخدامه فى اداة "URL view helper"  مساعدة لإنشاء URLs بسهولة فى الـ view . 
        إن كنت تحتاج إلى إستخدام routes قد قمت بتسجيلها مسبقاً, يمكنك إستعادتها عن طريق الـ method المسمى getRoute 
        الموجود فى RewriteRouter.
	</para>

	<para>
        البراميتر الثانى عبارة عن route "معرف تحويل" و الذى سيتم مطابقته بالـ URL - على سبيل المثال, 
        الـ route المذكور بالأعلى سيتوافق مع <code>http://example.com/user/martel</code>.
        النقطة المزدوجة ":" فى الـ route توضح ان هذا متغير URL و الذى يمكن الوصول إليه من خلال الـ method المسمى 
        Zend_Controller_Action::_getParam . 
        فى مثالنا هذا , باراميتر يأسم username سيتم إنشائه بالقيمة 'martel'.
	</para>

	<note>
        <title>ترتيب التعريف</title>
        <para>
            يتم تنفيذ عملية اختبار المطابقة للـ routes بترتيب عكسى , لذلك تأكد من أن الـ routes الأكثر عمومية (فرصة مطابقتها اكبر)
             تم تعريفها اولاً.
        </para>
	</note>

	<note>
        <title>الحروف المسموح بها </title>
        <para>
        فى الوقت الحالى , مسموح إستخدام أى حروف ما عدا (/) فى أسماء البراميترات, لكن ينصح بشدة أن تستخدم الحروف 
        المسموح إستخدامها فى اسماء متغيرات PHP العادية, لأنه ربما تحدث تغييرات فى المستقبل فى طريقة العمل و بالتالى 
        سيترتب هذا على اخطاء فى الكود الخاص بك.
        </para>
	</note>

    <note>
        <title>إنتبه</title>
        <para>
            إن قمت بإنشاء route بنسف أسم route أخر موجود مسبقا, الـ route الجديد سيحل محل القديم.
        </para>
    </note>
    
	<para>
        هناك اثنان من المتغيرات الخاصة التى يمكنك إستخدامها فى الـ routes خاصتك - 'controller' و 'action', 
        هذه المتغيرات الخاصة ستستخدم لإيجاد controller و/ أو action يتم تحديده فى الـ URL. 
        المتغير الخاص 'action' يجب ان يتم تحديد قيمته سواء فى الـ route او كقيمة أساسية لبراميتر, 
        و المتغير الخاص 'controller'  إن لم يتم تعريفه مسبقا فسيتم اعتبار قيمته هى 'IndexController'.
	</para>

	<programlisting role="php"><![CDATA[
$router->addRoute('user', ':controller/:action');]]></programlisting>

	<para>
        إن قمت بتجربة الوصول الى 'http://example.com/news/latest' من خلال متصفحك , فسيقوم 
        Zend_Controller_Dispatcher بإستدعاء latestAction من الـ NewsController خاصتك.
	</para>

</sect1>


<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->