<sect1 id="zend.date.introduction">
    <title>Einführung</title>
    <para>
        Der Zend_Framework bietet mit <code>Zend_Date</code> eine ausführliche und sehr einfache API 
        für die Handhabung von Datum und Zeit. Es wird eine große Anzahl an Funktionen und Möglichkeiten 
        geboten die sogar die Standardfunktionen von PHP auf ein höheres Level bringt.
    </para>
    <para>
        Die einfache Handhabung von Zeit und Datum werden von jedem Benutzer vorausgesetzt.
        Aber so einfach wie es auf den ersten Blick scheint ist es in Wirklichkeit nicht.
    </para>
    <para>
        Der Hintergrund ist recht simpel erklärt. Sowohl Datum als auch Zeit werden in jedem Land 
        unterschiedlich geschrieben. Einmal ist das Monat an erster Stelle, ein anderes mal wird
        der Tag als erstes geschrieben. 
    </para>
    <sect2 id="zend.date.possibilities">
        <title>Was kann Zend_Date</title>
        <para>
            Warum sollte man also statt den Standard PHP Funktionen <code>Zend_Date</code> verwenden ?
        </para>
        <para>
            Nun... <code>Zend_Date</code> bietet unter anderem folgende Funktionen an die den Standard PHP Umfang
            erweitern :
        </para>
        <itemizedlist mark='opencircle'>
            <listitem>
                <para>
                    Einfache API
                </para>
                <para>
                    <code>Zend_Date</code> bietet eine sehr einfach API die das beste aus 4 Programmiersprachen 
                    vereint. So können zum Beispiel mit einer einzigen Zeile 2 Zeiten addiert oder 
                    verglichen werden. 
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Vollständig Internationalisiert
                </para>
                <para>
                    Es werden alle vollständigen oder abgekürzten Monats und Tagesnamen von über 130 Sprachen
                    unterstützt. Sowohl bei der Eingabe als auch bei der Ausgabe eines Datums können Tage und 
                    Monate in der landeseigenen Sprache geschrieben werden.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Unlimitierte Timestamps
                </para>
                <para>
                    PHP bis Version 5 unterstützt nur 32bit Timestamps. Ab PHP 5.2 wächst die Unterstützung
                    teilweise auf 64bit timestamps. Mit Zend_Date werden unlimitierte Timestamps unterstützt.
                    Es können also auch astronomische Daten berechnet werden. Die einzige Einschränkung ist
                    die Geschwindigkeit des Servers.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Unterstützung von ISO_8601 Datumsangaben
                </para>
                <para>
                    Es werden ISO 8601 Datumsangaben unterstützt. Wobei die auch teilweise konforme ISO 8601 
                    Datumsangaben erkannt werden. Diese Art des Datums ist vor allem bei Datenbanken in Verwendung.
                    Als Beispiel können MsSql und MySql Datumsangaben genannt werden. Sie sind voneinander
                    leicht unterschiedlich werden aber trotzdem beide unterstützt.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    Sonnenaufgang und Sonnenuntergang berechnen
                </para>
                <para>
                    Für jeden Ort und jeden Tag können die Zeiten des Sonnenaufgangs und des
                    Sonnenuntergangs ausgegeben werden.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </sect2>
</sect1>
<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->