<sect1 id="zend.mail.introduction">
    <title>Introduction</title>
    <para>
        <code>Zend_Mail</code> fournit des fonctionnalités génériques pour écrire et envoyer des emails au format texte et MIME. Un email peut-être envoyé avec <code>Zend_Mail</code> via la fonction PHP native <ulink url="http://php.net/mail"><code>mail()</code></ulink> ou via une connexion SMTP directe.
    </para>
    <example>
        <title>Email simple avec Zend_Mail</title>
        <para>
            Un email simple est composé d'un destinataire, d'un sujet, d'un message et d'un expéditeur. Pour envoyer ce genre de messages en utilisant la fonction PHP <ulink url="http://php.net/mail"><code>mail()</code></ulink>, vous pouvez faire comme ceci :
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once 'Zend/Mail.php';
$mail = new Zend_Mail();
$mail->setBodyText('Ceci est le message.');
$mail->setFrom('somebody@example.com', 'un expéditeur');
$mail->addTo('somebody_else@example.com', 'un destinataire');
$mail->setSubject('sujet de test');
$mail->send();]]>
    		</programlisting>
       </para>
    </example>
    <note>
        <title>Définitions minimales</title>
        <para>
            Pour envoyer un email avec <code>Zend_Mail</code>, vous devez spécifier au moins un destinataire, un expéditeur (avec <code>setFrom()</code>), et un message (text et/ou HTML).
        </para>
    </note>
    <para>
        Pour la plupart des attributs de l'email, il y a des méthodes "get" pour lire les informations stockées dans l'objet mail. Pour plus de détail, merci de vous référer à la documentation de l'API. Une méthode spéciale est <code>getRecipients()</code>. Elle retourne un tableau avec toutes les adresses email des destinataires qui ont été ajoutés avant l'appel de cette méthode.
    </para>
    <para>
        Pour des raisons de sécurité, <code>Zend_Mail</code> filtre tous les champs d'entête pour éviter tout problème d'injection d'entêtes avec des caractères de nouvelles lignes (<code>\n</code>).
    </para>
    <para>
        Vous pouvez aussi utiliser la plupart des méthodes de l'objet Zend_Mail via une interface fluide. Une interface est dite fluide quand chaque méthode retourne la référence à l'objet appelé, donc vous pouvez appeler aussitôt une autre méthode.
    </para>
    <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once 'Zend/Mail.php';
$mail = new Zend_Mail();
$mail->setBodyText('Ceci est le message.')
    ->setFrom('somebody@example.com', 'un expéditeur')
    ->addTo('somebody_else@example.com', 'un destinataire')
    ->setSubject('sujet de test')
    ->send();]]>
    </programlisting>
</sect1>