<sect1 id="zend.config.adapters.xml">
    <title>Zend_Config_Xml</title>
    <para>
        <code>Zend_Config_Xml</code> permet aux développeurs de stocker des données de configuration dans un format simple XML et de les lire grâce à une syntaxe de propriétés d'objets imbriqués. Le nom de l'élément racine du fichier XML n'a pas d'importance et peut être nommé arbitrairement. Le premier niveau des éléments XML correspond aux sections des données de configuration. Le format XML supporte l'organisation hiérarchique par l'emboîtement des éléments XML à l'intérieur des éléments de niveau section. Le contenu d'un élément XML de niveau le plus bas correspond aux données de configuration. L'héritage des sections est supportée par un attribut spécial de XML nommé <code>extends</code>, et la valeur de cet attribut correspond à la section de laquelle des données doivent être héritées.
    </para>
    <note>
        <title>Type retourné</title>
        <para>
            Les données de configuration lues grâce à <code>Zend_Config_Xml</code> sont toujours des chaînes de caractères (<code>string</code>). La conversion des données à partir des chaînes de caractères vers d'autres types de données est laissée aux développeurs en fonction de leurs besoins.
        </para>
    </note>
    <example id="zend.config.adapters.xml.example.using">
        <title>Utiliser Zend_Config_Xml</title>
        <para>
            Cet exemple illustre une utilisation de base de <code>Zend_Config_Xml</code> pour le chargement des données de configuration à partir d'un fichier XML. Dans cet exemple il y a des données de configuration pour un environnement de production et pour un environnement de test. Puisque les données de configuration de l'environnement de test sont très semblables à celles de la production, la section de test hérite de la section de production. Dans ce cas, la décision est arbitraire et pourrait avoir été écrite réciproquement, avec la section de production héritant de la section de test, bien que ceci ne doit pas être le cas pour des situations plus complexes. Supposons, que les données suivantes de configuration sont contenues dans <code>/chemin/vers/config.xml</code> :
        </para>
        <programlisting role="xml"><![CDATA[<?xml version="1.0"?>
<configdata>
    <production>
        <webhost>www.example.com</webhost>
        <database>
            <type>pdo_mysql</type>
            <host>db.example.com</host>
            <username>dbuser</username>
            <password>secret</password>
            <name>dbname</name>
        </database>
    </production>
    <test extends="production">
        <database>
            <host>dev.example.com</host>
            <username>devuser</username>
            <password>devsecret</password>
        </database>
    </test>
</configdata>]]>
	    </programlisting>
        <para>
            Ensuite, supposons que le développeur a besoin des données de configuration de test issues du fichier XML. Il est facile de charger ces données en indiquant le fichier XML et la section de test :
        </para>
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once 'Zend/Config/Xml.php';

$config = new Zend_Config_Xml('/chemin/vers/config.xml', 'test');

echo $config->database->host; // affiche "dev.example.com"
echo $config->database->name; // affiche "dbname"]]>
	    </programlisting>
    </example>
</sect1>