<sect1 id="zend.search.lucene.charset">
	<title>Jeux de caractères.</title>

	<sect2 id="zend.search.lucene.charset.description">
        <title>Support d'UTF-8 et de jeux de caractères mono-octet.</title>

        <para>
            Zend_Search_Lucene fonctionne avec UTF-8. Les fichier d'index stockent des données unicode en JAVA "modified UTF-8 encoding". Le coeur de Zend_Search_Lucene le supporte complètement, à une exception près :
            <footnote>
               <para>
                   Zend_Search_Lucene supporte uniquement les caractères BMP (Basic Multilingual Plane, de 0x0000 à 0xFFFF) et ne supporte pas les &quot;caractères supplémentaires&quot; (ceux dont le code est supérieur à 0xFFFF).
               </para>
               <para>
                   Java 2 représente ces caractères comme une paire de valeurs de type char (16-bit), en premier la demi-zone haute (0xD800-0xDBFF), en deuxième la demi-zone basse (0xDC00-0xDFFF). Ensuite tout est encodé comme des caractères UTF-8 habituels dans six octets. La représentation standard d'UTF-8 utilise quatre octets pour les caractères supplémentaires.
               </para>
            </footnote>
        </para>

        <para>
            L'encodage réel de données d'entrée peut être indiqué via l'API de Zend_Search_Lucene. Les données seront automatiquement converties en encodage UTF-8.
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.search.lucene.charset.default_analyzer">
        <title>Analyseur textuel par défaut</title>
        <para>
            Cependant, l'analyseur de texte par défaut (qui est également employé dans l'analyseur de requête) utilise <code>ctype_alpha()</code> pour fractionner les textes et les requêtes.
        </para>

        <para>
            <code>ctype_alpha()</code> n'est pas compatible UTF-8, donc l'nalyseur converti le texte en encodage 'ASCII//TRANSLIT' avant l'indexation. Le même processus est réalisé durant l'analyse de la requête, ceci est donc transparent.
            <footnote>
               <para>
                   La conversion en 'ASCII//TRANSLIT' peut dépendre de la localisation et de l'OS.
               </para>
            </footnote>
        </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.search.lucene.charset.utf_analyzer">
        <title>Analysseur textuel compatible UTF-8</title>

        <para>
            Zend_Search_Lucene contient également un analyseur utf-8 aux fonctionnalités limitées. Il peut être activé avec le code suivant :

            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
Zend_Search_Lucene_Analysis_Analyzer::setDefault(
    new Zend_Search_Lucene_Analysis_Analyzer_Common_Utf8());
?>]]></programlisting>
        </para>

        <para>
            Il fractionne les données pour indexer en mode UTF-8 et n'a aucun problème avec les caractères UTF-8 compatibles.
        </para>

        <para>
            Il a deux limitations :
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>il traite tous les caractères non-ASCII comme des lettres (ce n'est pas toujours vrai) ;</para>
                </listitem>
                <listitem>
                    <para>il est sensible à la casse.</para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </para>

        <para>
            En raison de ces limitations il n'est pas activé par défaut, mais peut être utile pour quelqu'un.
        </para>

        <para>
            L'insensibilité à la casse peut être émulé avec la fonction <code>strtolower()</code> :
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
setlocale(LC_CTYPE, 'de_DE.iso-8859-1');

...

Zend_Search_Lucene_Analysis_Analyzer::setDefault(
    new Zend_Search_Lucene_Analysis_Analyzer_Common_Utf8());

...

$doc = new Zend_Search_Lucene_Document();

$doc->addField(Zend_Search_Lucene_Field::UnStored('contents', strtolower($contents)));

// Title field for search through (indexed, unstored)
$doc->addField(Zend_Search_Lucene_Field::UnStored('title', strtolower($title)));

// Title field for retrieving (unindexed, stored)
$doc->addField(Zend_Search_Lucene_Field::UnIndexed('_title', $title));
?>]]></programlisting>
        </para>

        <para>
            La même conversion doit alors être fait avec la chaîne de requête :
            <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
setlocale(LC_CTYPE, 'de_DE.iso-8859-1');

...

Zend_Search_Lucene_Analysis_Analyzer::setDefault(
    new Zend_Search_Lucene_Analysis_Analyzer_Common_Utf8());

...

$hits = $index->find(strtolower($query));
?>]]></programlisting>
        </para>
    </sect2>
</sect1>

<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
