<sect1 id="zend.gdata.introduction">
    <title>Introduction to Gdata</title>
    <para>
	Les API Google Data fournissent une interface de programmation pour accéder aux differents services en ligne de 	Google.
	
	Les applications clientes envoyent des requetes et des données via HTTP, et récupères les resultats.
	Le composant Zend_Gdata est une interface PHP 5 pour accéder à Google Data depuis PHP.
    </para>

    <para>
        Voir
        <ulink url="http://code.google.com/apis/gdata/">http://code.google.com/apis/gdata/</ulink>
        pour plus d'informations sur les API Google Data
    </para>

    <para>
	Parmis les services accessibles à l'aide de Zend_Gdata on trouve :

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <link linkend="zend.gdata.base">Google Base</link>
			Fournissant un moteur de recherche pour produits en ligne, emplois, événements, publiciés personnels, et d'autres type de données. Les personnes déposent des Items et les décrivent à l'aide d'attributs courants.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <link linkend="zend.gdata.blogger">Google Blogger</link>
			Est un outil populaire de Blog.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <link linkend="zend.gdata.calendar">Google Calendar</link>
			Est un calendrier en ligne et un outil de collaboration.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <link linkend="zend.gdata.codesearch">Google CodeSearch</link>
			Vous donne la possibilité de rechercher des codes sources publiques dans de nombreux projets.
                </para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </para>

    <note>
        <title>Services non supportés</title>
        <para>
		Les API Google Data proposent aussi Google Spreadsheets, mais Zend_Gdata ne fourni pas de class d'aide pour 		spreadsheets dans sa version actuelle.
        </para>

        <para>
		Zend_Gdata ne fourni pas non plus d'interface pour les autres services Google, comme la recherche (Google Search), Gmail, le service de traduction (Google Translate), ou le sercie de cartographie (Google Maps).
	Seul les services supportants les API Google Data sont implémentés.
        </para>
    </note>

    <sect2 id="zend.gdata.introduction.authentication">
        <title>L'authentification client Google Data</title>
        <para>
		La pluparts des services Google Data requièrent l'authentification de l'application cliente auprès du serveur Google avant d'accéder aux données privés, de sauvegarder des données ou d'en supprimer.
Il y a deux implémentations de l'authentification sur Google Data :
            <link linkend="zend.gdata.authsub">AuthSub</link> et
            <link linkend="zend.gdata.clientlogin">ClientLogin</link>.
		Zend-Gdata fourni des interfaces (Classes) pour chacunes de ces methodes. 
        </para>

        <para>
	La plupart des autres types de rêquetes au travers du service Google Data ne requièrent pas d'authentification.
        </para>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.gdata.introduction.dependencies">
        <title>Les dépendances</title>
        <para>
            Zend_Gdata utilise  
            <link linkend="zend.feed.introduction">Zend_Feed</link> et
            <link linkend="zend.http.client">Zend_Http_Client</link> 
		pour envoyer des données à google.com et récupérer les resultats.		
The response to most
La plupart des réponses sont retournés sous la forme d'objets Zend_Feed au format Atom ou fil RSS.
        </para>

        <para>
L'utilisation de Zend_Gdata nécesite que l'hote sur lequel votre application PHP tourne ait accès au réseau Internet.
Le client Zend_Gdata procède en contactant les serveurs Google Data.
        </para>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.gdata.introduction.creation">
        <title>Création d'un nouveau client GData</title>

        <para>
Créer un nouvel objet de la classe Zend_Gdata ou d'une des classes dérivés disponibles qui offrent des methodes spécifiques pour chaques services.
        </para>

        <para>
Le seul paramètre optionnel au constructeur de Zend_Gdata est une instance de 
            <link linkend="zend.http.client">Zend_Http_Client</link>.
Si vous ne passez pas ce paramètre, Zend_Gdata créera un nouvel objet Zend_Http_Client.
Instancier un objet Zend_Http_Client vous permettra de passer des options de configuration à ce dernier.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
require_once 'Zend/Gdata.php';
require_once 'Zend/Http/Client.php';

$client = new Zend_Http_Client();
$client->setConfig( ...options... );

$gdata = new Zend_Gdata($client);
?>]]></programlisting>

        <para>
Voir aussi la partie sur l'authentification pour les méthodes de création d'un objet Zend_Http_Client authentifié.
        </para>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.gdata.introduction.parameters">
        <title>Paramètres de requête courants</title>

        <para>
 vos pouvez spécifier des paramètres avec Zend_Gdata pour personaliser vos requêtes.
Certain paramètres s'appliquent uniquement sur certain services Google Data.
Ces paramètres seront documentés plus tards dans les paragraphes des services correspondants.
Certain paramètres agisent de façon générique sur tout les services Google Data accessibles.
            Voici leur description :
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    le paramètre <code>alt</code> spécifie le type de fil.
                    le paramètre peux prendre pour valeur :
                    <code>atom</code>,
                    <code>rss</code>,
                    <code>json</code>,
                    ou <code>json-in-script</code>.
                    si vous ne spécifiez pas de paramètre, le type par défaut est <code>atom</code>.
                </para>
                <para>
                    Renseignez ce paramètre à l'aide de la fonction <code>setAlt()</code>.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Le paramètre <code>maxResults</code> limitant le nombr d'entrées du fil RSS ou Atom.  Ce paramètre est un entier.  Le nombre d'entrées retrounés n'exèderons pas cette valeur
                </para>
                <para>
                    Renseignez ce paramètre à l'aide de la fonction <code>setMaxResults()</code>.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Le paramètre <code>startIndex</code> définit le rang du premier paramètre à renvoyer.
                    Les entrées qui le précédent sont ignorés.
                </para>
                <para>
                    Renseignez ce paramètre à l'aide de la fonction <code>setStartIndex()</code>.
                </para>
            </listitem>

            <listitem>
                <para>
                    Les paramètres <code>updatedMin</code> et <code>updatedMax</code>
                    définissent des limites sur les date des entrées.
                    Si vous spécifiez un valeur pour <code>updatedMin</code>,
Aucune entrée qui à été mise à jour plus tôt que la date spécifiée ne sera récupérée.
 De la meme façon, aucune entrée qui à été mise à jour après la date <code>updatedMax</code> ne sera remontée.
                </para>
                <para>
Vous pouvez utiliser des timestamps ou des dates/heure sous forme de chaine de caractères comme valeurs pour ces paramètres.
                </para>
                <para>
                    Renseignez ces paramètres à l'aide des fonctions <code>setUpdatedMin()</code>
                    et <code>setUpdatedMax()</code>.
                </para>
            </listitem>

        </itemizedlist>

        <para>
            Il existe une fonction <code>get</code> pour chaques fonctions
            <code>set</code>.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$gdata = new Zend_Gdata();
$gdata->setMaxResults(10);
echo $gdata->getMaxResults();   // returns 10
?>]]></programlisting>

        <para> 
		Zend_Gdata implémente aussi des méthodes getter et setter "magic", vous donnant ainsi la possibilité d'utiliser les noms de ces paramètres en tant que membres virtuels de la classe.
 Vous pouvez donc utiliser 
            <code>isset()</code> et <code>unset()</code> sur ces membres virtuels.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$gdata = new Zend_Gdata();
$gdata->maxResults = 10;
echo $gdata->maxResults;        // retourne 10
echo isset($gdata->maxResults); // renvoi "vrai"
unset($gdata->maxResults);      // efface le paramètre
?>]]></programlisting>

        <para>
Vous pouvez effacer tous les paramètres en une fois en utilisant la fonction <code>resetParameters()</code>. Ceci est utile si vous réutilisez un objetc Zend_Gdata pour différentes requêtes.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$gdata = new Zend_Gdata();
$gdata->maxResults = 10;
// ...récupération des entrées...

$gdata->resetParameters();      // efface tous les paramètre
// ...récupérez de nouvelles entrées...
?>]]></programlisting>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.gdata.introduction.getfeed">
        <title>Récupérer un fil</title>

        <para>
            Utilisez la fonction <code>getFeed()</code> pour récupérer le fil d'une URI spécifiée.
            Cete fonction retourne un objet de type Zend_Feed.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$gdata = new Zend_Gdata();
$gdata->setQuery('digital camera');
$gdata->setMaxResults(10);
$uri = 'http://www.google.com/base/feeds/snippets'
    . $gdata->getQueryString();
$feed = $gdata->getFeed($uri);
?>]]></programlisting>

        <para>
            Voir la documentation de <link linkend="zend.feed.introduction">Zend_Feed</link>
            pour plus d'informations sur l'utilisation de cet objet.
        </para>

        <para>
Voir les autres charpitres pour les fonctions spécifiques à certains services Google Data. Ces fonctions vous aide à récupérer les données d'un service particulier à partir de son URI.
        </para>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.gdata.introduction.post">
        <title>Envoyer des données sur le serveur Google</title>

        <para>
L'objet Zend_GData possède une fonction <code>post()</code> avec laquelle vous pouvez uploader de nouvelles entrées dans les services Google Data.
        </para>

        <para>
Il est à votre charge de construire une chaine XML syntaxiquement et stucturellement correcte pour une entrée d'un service donné. Vous pouvez pour cela vous aider de librairies PHP comme DOM XML ou SimpleXML.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$gdata = new Zend_Gdata($authenticatedHttpClient);

$xmlString = <<<XML
<entry xmlns='http://www.w3.org/2005/Atom'
    xmlns:gd='http://schemas.google.com/g/2005'>
  <category scheme='http://schemas.google.com/g/2005#kind'
    term='http://schemas.google.com/g/2005#event'></category>
  <title type='text'>Tennis with Beth</title>
  <content type='text'>Meet for a quick lesson.</content>
  <author>
    <name>Jo March</name>
    <email>jo@gmail.com</email>
  </author>
  <gd:transparency
    value='http://schemas.google.com/g/2005#event.opaque'>
  </gd:transparency>
  <gd:eventStatus
    value='http://schemas.google.com/g/2005#event.confirmed'>
  </gd:eventStatus>
  <gd:where valueString='Rolling Lawn Courts'></gd:where>
  <gd:when startTime='2006-04-17T15:00:00.000Z'
    endTime='2006-04-17T17:00:00.000Z'></gd:when>
</entry>
XML;

$xml = new SimpleXMLElement($xmlString);

$myCalendar = 'http://www.google.com/calendar/feeds/default/private/full';
$gdata->post($xml->asXML(), $myCalendar);
?>]]></programlisting>

        <para>
Pour transférer des données, vous devze utiliser un objet Zend_Http_Client authentifié que vous aurez créer en utilisant les classes Zend_Gdata_AuthSub ou Zend_Gdata_ClientLogin.
        </para>

    </sect2>

    <sect2 id="zend.gdata.introduction.delete">
        <title>Supprimer des données sur le serveur Google</title>

        <para>
L'objet Zend_Gdata possède la fonction <code>delete()</code> avec laquelle vous pouvez supprimer des entrées sur les services Google Data. Pour cela il faut passer l'identifiant <code>&lt;id&gt;</code> d'une entrée à la methode <code>delete()</code>.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$gdata = new Zend_Gdata($authenticatedHttpClient);
// a Google Data feed
$feedUri = ...;
$feed = $gdata->getFeed($feedUri);
foreach ($feed as $feedEntry) {
    // extract the <id> element
    $id = $feedEntry->id();
    $gdata->delete($id);
}
?>]]></programlisting>

        <para>
            Vous pouvez aussi utiliser la methode <code>delete()</code> sans identifiant du moment que vous lui passez une URI correcte identifiant une entrée.
        </para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$gdata = new Zend_Gdata($authenticatedHttpClient);
$uri = 'http://www.google.com/calendar/feeds/default/private/entryID';
$gdata->delete($uri);
?>]]></programlisting>

        <para>
            Dans l'exemple précédent, remplacez "<code>entryID</code>" par l'identifiant de l'entrée que vous voulez supprimer.
        </para>

        <para>
Pour supprimer des entrées, vous devez utiliser un objet Zend_Http_Client authentifié que vous aurez céer à l'aide d'une des classes Zend_Gdata_AuthSub ou Zend_Gdata_ClientLogin.
        </para>

    </sect2>
 
</sect1> 
