<sect1 id="zend.mime.part">
    <title>Zend_Mime_Part</title>

    <sect2 id="zend.mime.part.introduction">
      <title>Introduction</title>

      <para>
        Cette classe représente une seule partie d'une message MIME.
        Elle contient le contenu actuel de la partie du message ainsi que des informations
        sur son encodage, le content type et le nom de fichier original.
        Elle fournie une méthode pour générer une chaîne de caractères à partir de données
        stockées. Les objets <code>Zend_Mime_Part</code> peuvent-être ajoutés à
        <link linkend="zend.mime.message"><code>Zend_Mime_Message</code></link> pour assembler
        un message multipart complet.
      </para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.mime.part.instantiation">
        <title>Instantiation</title>

        <para>
        <code>Zend_Mime_Part</code> est instantiée avec une chaîne de caractères qui
        représente le contenu de cette nouvelle partie. Le type doit être OCTET-STREAM,
        et l'encodage 8 bits. Après instantiation de <code>Zend_Mime_Part</code>, les métas-informations
        peuvent être définies en accédant directement aux attributs :
        </para>

    	<programlisting role="php"><![CDATA[<?php
public $type = ZMime::TYPE_OCTETSTREAM;
public $encoding = ZMime::ENCODING_8BIT;
public $id;
public $disposition;
public $filename;
public $description;
public $charset;]]>
    	</programlisting>
    </sect2>

  <sect2 id="zend.mime.part.methods">
    <title>Méthods for générer la partie du message part en une chaîne de caractères</title>

    <para>
    <code>-&gt;getContent()</code> retourne le contenu encodé de MimePart en une chaîne de caractères
    en utilisant l'encodage spécifié dans l'attribut $encoding.
    Les valeurs valides sont ZMime::ENCODING_*, le conversions de jeux de caractères ne sont pas effectuées.
    </para>

    <para>
        <code>-&gt;getHeaders()</code> returns the Mime-Headers for the
        MimePart as generated from the information in the publicly accessable
        attributes. The attributes of the object need to be set correctly before
        this method is called.
        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>
                    <code>$charset</code> doit être définit dans le charset actuel du contenu, si c'est un type text (Text ou HTML).
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>$id</code> doit être définit pour identifier un content-id pour les images d'une mail HTML.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>$filename</code> contient le nom que le fichier aura lors du téléchargement.
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>$disposition</code> définit si le fichier doit être traité comme une pièce jointe ou s'il est utilisé
                    dans le mail (HTML).
                </para>
            </listitem>
            <listitem>
                <para>
                    <code>$description</code> sert uniquement pour information.
                </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
      </para>
    </sect2>

</sect1>