<sect1 id="zend.search.searching">
	<title>Rechercher dans l'index</title>

	<sect2 id="zend.search.searching.query-parser">
		<title>Créer des requêtes</title>

        <para>
            Il existe deux méthode pour rechercher dans l'index.
            La première utiliser Query Parser pour créer une requête à partir d'une chaîne de caractères
            La seconde fournit la possibilité de créer vos propres requêtes à travers l'API Zend_Search_Lucene.
        </para>

        <para>
            
            Avant de choisir d'utiliser le Query Parser fournit, veuillez prendre en compte
            les points suivants :
            
            <orderedlist>
                <listitem>
                    Si vous programmez la génération de la requête, et qu'ensuite vous la parsez
                    avec le Query Parser, dans ce cas vous devriez utiliser la génération de requêtes
                    avec l'API de requêtes. Autrement dit, le Query Parser est créé pour du texte
                    &quot;human-entered&quot;, pas pour du texte &quot;program-generated&quot;.
                </listitem>
                <listitem>                
                    Untokenized fields are best added directly to queries, and not through
                    the query parser. If a field's values are generated programmatically
                    by the application, then so should query clauses for this field.
                    
                    Un analyseur utilisé par le Query Parser est créé pour convertir le texte
                    &quot;human-entered&quot; en termes. Les valeurs générées par le programme, 
                    comme des dates, des mots-clés, etc, devraient être constamment générée par le programme.
                </listitem>
                <listitem>
                    Dans la formulation d'une requête, les champs généralement texte devraient
                    utiliser le Query Parser. Il est mieux d'ajouter tous les autres, 
                    comme les dates, les mots-clés, etc au traver de l'API que requête.
                    Un champ avec un jeu de valeurs limites, qui peut-être défini via un menu déroulant,
                    ne devrait pas être ajouté à la requête qui sera ensuite parsée, mais devrait
                    plutôt être ajouté à la clause TermQuery.
                </listitem>
            </orderedlist>

        </para>

        <para>
            Les deux méthodes utilisent la même API pour chercher dans l'index :
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php

require_once('Zend/Search/Lucene.php');

$index = new Zend_Search_Lucene('/donnees/mon-index');

$index->find($query);

?>]]></programlisting>

            La méthode <code>Zend_Search_Lucene::find()</code> détermine automatiquement le type en entrée et
            utilise le Query Parser pour construire l'objet Zend_Search_Lucene_Search_Query à partir
            d'une chaîne de caractères.
        </para>

        <para>
            Il est important de noter que <code>find()</code> EST sensible à la casse.
            Par défaut, LuceneIndexCreation.jar normalise tous les document en minuscule.
            Ceci peut être désactivé avec une ligne de commande (saisissez LuceneIndexCreation.jar
            sans arguments pour de l'aide). La casse du texte fournit à <code>find()</code> doit
            correspondre à l'index. Si l'index est normalisé en minuscule, alors tous le texte fournit
            à <code>find()</code> doit être passé dans <code>strtolower()</code>, sinon il n'y aura peut-être
            aucune correspondance.
        </para>
	</sect2>

	<sect2 id="zend.search.searching.results">
		<title>Résultats de recherche</title>
        <para>
            Le résultat de recherche est un tableau d'objets Zend_Search_Lucene_Search_QueryHit. Chacun possède deux
            propriétés : <code>$hit->document</code> est le nombre de document dans l'index et <code>$hit->score</code>
            est un score du hit dans le résultat de recherche. Le résultat est trié par score (les meilleurs scores en premier).
        </para>

        <para>
            L'objet Zend_Search_Lucene_Search_QueryHit expose aussi chaque champ de Zend_Search_Lucene_Document trouvé par le hit,
            comme une propriété de ce hit. Dans cet exempl, un hit est retourné et le document correspondant à deux champs : 
            titre et auteur.
            
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php

require_once('Zend/Search/Lucene.php');

$index = new Zend_Search_Lucene('/donnees/mon-index');

$hits = $index->find($query);

foreach ($hits as $hit) {
    echo $hit->id;
    echo $hit->score;

    echo $hit->titre;
    echo $hit->auteur;
}

?>]]></programlisting>
        </para>

        <para>
          Optionnellement, l'objet Zend_Search_Lucene_Document orginial peut-être retourné à partir de
          Zend_Search_Lucene_Search_QueryHit.
          
          Vous pouvez retrouver les parties stockées du document en utilisant la méthode <code>getDocument()</code>
          de l'objet index, et ensuite les récupérer par la méthode <code>getFieldValue()</code> :
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php

    require_once('Zend/Search/Lucene.php');
    
    $index = new Zend_Search_Lucene('/donnees/mon-index');
    
    $hits = $index->find($query);
    foreach ($hits as $hit) {

    // retourn l'objet Zend_Search_Lucene_Document pour ce hit
    echo $document = $hit->getDocument();

    // retourne un objet Zend_Search_Lucene_Field
    // à partir de Zend_Search_Lucene_Document
    echo $document->getField('title');

    // retourne la valeur de l'objet Zend_Search_Lucene_Field
    echo $document->getFieldValue('title');

    // identique à getFieldValue()
    echo $document->title;
}

?>]]></programlisting>

        Les champs disponibles de l'objet Zend_Search_Lucene_Document sont déterminés au moment de l'indexation.
        Les champs de document sont soit indexés, soit indexés et stockés dans le document par l'application qui
        indexe (i.e LuceneIndexCreation.jar).
        </para>

        <para>
            Faites attention, l'identité du document ('path' dans notre exemple) est aussi stocké
            dans les indexes et doit être retrouvé à partir d'eux.
        </para>

	</sect2>


	<sect2 id="zend.search.searching.results-scoring">
		<title>Score de résultats</title>
        <para>
            Zend_Search_Lucene utilise le même algorithme de scoring que Java Lucene.
            Les résultats de recherche sont triés par score, dans l'ordre décroissant.
        </para>

        <para>
            Différents score signifie qu'un document correspond à la requête plus qu'un autre.
        </para>

        <para>
            Pour être franc, les hits de recherche qui contiennent de termes de recherche ou des phrases plus
            fréquentes, obtiennent de plus grands scores.
        </para>

        <para>
            Le score peut-être retrouvé par la propriété <code>score</code> du hit :
        <programlisting role="php"><![CDATA[<?php
$hits = $index->find($query);

foreach ($hits as $hit) {
    echo $hit->id;
    echo $hit->score;
}

?>]]></programlisting>
        </para>

        <para>
            La classe Zend_Search_Lucene_Search_Similarity est utilisée pour calculer le score.
            Pour plus de détails, lisez <link linkend="zend.search.extending.scoring">Extensibilité. Algorithme des score.</link>          
            Zend_Search_Lucene_Search_Similarity class is used to calculate score.
        </para>

	</sect2>

</sect1>

<!--
vim:se ts=4 sw=4 et:
-->
