<!-- EN-Revision: 11477 -->
<sect1 id="zend.file.transfer.introduction">
    <title>Zend_File_Transfer</title>

    <para><code>Zend_File_Transfer</code> permet aux développeurs de contrôler l'upload de fichiers mais aussi le
    téléchargement. Il vous permet d'utiliser les validateurs incorporés pour le traitement de fichier et même la
    possibilité de changer les fichiers avec des filtres. <code>Zend_File_Transfer</code> fonctionne avec des
    adaptateurs ce qui vous permet d'utiliser la même API pour différents protocoles de transfert HTTP, FTP, WEBDAV et
    plus encore.</para>

    <note>
        <title>Limitation</title>

        <para>L'implémentation actuelle de <code>Zend_File_Transfer</code> embarquée en version 1.6.0 est limitée aux
        uploads de type HTTP Post. Le téléchargement de fichiers et les autres adaptateurs seront ajoutés dans les
        prochaines versions. Les méthodes non implémentées pour le moment lèveront une exception. Donc réellement vous
        devriez directement utiliser une instance de <code>Zend_File_Transfer_Adapter_Http</code>. Ceci changera dans le
        futur, dès qu'il existera des adaptateurs disponibles.</para>
    </note>

    <para>L'utilisation de <code>Zend_File_Transfer</code> est assez simple. Il consiste en deux parties. Le formulaire
    HTTP qui réalise l'upload, et la gestion des fichiers uploadés avec <code>Zend_File_Transfer</code>. Regardez
    l'exemple suivant :</para>

    <example id="zend.file.transfer.introduction.example">
        <title>Formulaire simple d'upload de fichier</title>

        <para>Cet exemple illustre un upload de fichier basique avec <code>Zend_File_Transfer</code>. La première partie
        est le formulaire. Dans notre exemple, il n'y a qu'un seul fichier que nous souhaitons uploadé.</para>

        <programlisting><![CDATA[
<form enctype="multipart/form-data" action="/file/upload" method="POST">
    <input type="hidden" name="MAX_FILE_SIZE" value="100000" />
        Choose a file to upload:
        <input name="uploadedfile" type="file" />
        <br />
    <input type="submit" value="Upload File" />
</form>
]]></programlisting>

        <para>Notez que vous devriez utiliser <link
        linkend="zend.form.standardElements.file">Zend_Form_Element_File</link> par simplicité plutôt que de créer le
        HTML manuellement.</para>

        <para>L'étape suivante est de créer le récepteur de l'upload. Dans notre exemple le récepteur est
        "<code>/file/upload</code>". Donc nous créons le contrôleur <code>file</code> avec l'action
        <code>upload</code>.</para>

        <programlisting role="php"><![CDATA[
$adapter = new Zend_File_Transfer_Adapter_Http();

$adapter->setDestination('C:\temp');

if (!$adapter->receive()) {
    $messages = $adapter->getMessages();
    echo implode("\n", $messages);
}
]]></programlisting>

        <para>Comme vous le voyez, l'utilisation la plus simple est de définir une destination avec la méthode
        <code>setDestination</code> et d'appeler la méthode <code>receive()</code>. S'il apparaît des erreurs au cours
        de l'upload, alors vous les récupérerez grâce à une exception qui sera retournée.</para>
    </example>

    <note>
        <title>Attention</title>

        <para>Maintenez à l'esprit qu'il s'agit de l'utilisation la plus simple. Vous <emphasis>ne devez
        jamais</emphasis> utiliser cet exemple en environnement de production car il causerait de graves problèmes de
        sécurité. Vous devez toujours utiliser des validateurs pour accroître la sécurité.</para>
    </note>

    <sect2 id="zend.file.transfer.introduction.adapters">
        <title>Adaptateurs supportés par Zend_File_Transfer</title>

        <para><code>Zend_File_Transfer</code> est construit pur supporter différents adaptateurs et différentes
        directions. Il est conçu pour permettre l'upload, le téléchargement et même l'envoi bidirectionnel (ulpoad avec
        un adaptateur et télécharge avec un autre adaptateur en même temps) de fichiers. Cependant avec la version 1.6
        du Zend Framework, il n'y a qu'un seul adaptateur disponible, l'adaptateur Http.</para>

        <para>Puisqu'il n'y a qu'un seul adaptateur disponible pour le moment, la classe principale n'est pas prête à
        l'utilisation. Si vous souhaitez utiliser <code>Zend_File_Transfer</code>, vous devez utiliser l'adaptateur
        directement.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="zend.file.transfer.introduction.options">
        <title>Options de Zend_File_Transfer</title>

        <para><code>Zend_File_Transfer</code> et ses adaptateurs supportent plusieurs options. Vous pouvez paramétrer
        toutes les options soit en les fournissant au constructeur, ou en utilisant <code>setOptions($options)</code>.
        <code>getOptions()</code> retournera les options actuellement paramétrées. Ci-dessous, vous trouverez la liste
        des options supportées :</para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para><emphasis role="strong">ignoreNoFile</emphasis> : si cette option vaut <code>true</code>, tous les
                validateurs ignoreront le fait que le fichier à été uploadé ou non par le formulaire. Cette option vaut
                par défaut <code>false</code>, ce qui lance une erreur indiquant que le fichier n'a pas été
                fourni.</para>
            </listitem>
        </itemizedlist>
    </sect2>
</sect1>